\section{Espaços Métricos}
\label{sc:espacos-metricos}

A nossa intuição provirá do plano euclidiano $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ (o qual, como espaço métrico, se identifica com $\mathbb{C}$) onde a distância entre dois pontos mede o comprimento do segmento (da reta) que os conecta:

\begin{defn*}
  Seja $X$ um conjunto.
  Uma aplicação $\dist \from X \times X \to [0, \infty[$ é uma função \emph{distância} ou \emph{métrica} se
  \begin{itemize}
    \item $\dist(x,y) = 0$ se, e somente se, $x = y$, \quad (Hausdorff)
    \item $\dist(x,y) = \dist(y,x)$, e \quad (simetria)
    \item $\dist(x,z) \leq \dist(x,y) + \dist(y,z)$. \quad (desigualdade triangular)
  \end{itemize}
  Um \emph{espaço métrico} é um par $(X, \dist)$ de um conjunto $X$ e uma função distância $\dist$ como acima.
  % Uma aplicação $f$ entre espaços métricos é \emph{uniformemente contínua} se
  % \[
  %   \text{para todo } \epsilon > 0,
  %   \text{ existe } \delta > 0 \text{ tal que }
  %   \dist(x,y) < \delta \text{ implica }
  %   \dist(f(x), f(y)) < \epsilon.
  % \]
\end{defn*}

% TODO Formule melhor?!
De agora em diante, convencionemos que $X$, se não for especificado diferentemente, denote um espaço métrico.

\begin{defn*}[Bolas]
  Para $x$ em $X$ e $r > 0$, defina a \emph{bola aberta} respectivamente \emph{fechada} com \emph{raio} $r$ e \emph{centro} $x$ (ou \emph{em torno de} $x$) por
  \[
    \Ball(x; r) \coloneqq \{ y \in X : \dist(x, y) < r \}
    \quad \text{ e } \quad
    \bar\Ball(x; r) \coloneqq \{ y \in X : \dist(x, y) \leq r \}.
  \]
\end{defn*}

O conjunto dos pontos $\bar\Ball(x; r)$
\begin{itemize}
  \item para $X = \mathbb{R}^3$ e $\d$ a métrica usual, isto é, que mede a distância euclidiana, é uma bola.
  \item para $X = \mathbb{R} \times \mathbb{R}$ e $\d$ a métrica usual, é um disco, e
  \item para $X = \mathbb{R}$ e $\d$ a métrica usual, é um intervalo (com as suas extremidades).
\end{itemize}
Em contraste a $\bar\Ball(x; r)$, o conjunto $\Ball(x; r)$ não contém a superfície de $\bar\Ball(x; r)$;
isto é, falta
\begin{itemize}
  \item para $X = \mathbb{R}^3$ a esfera,
  \item para $X = \mathbb{R} \times \mathbb{R}$ o círculo, e
  \item para $X = \mathbb{R}$ os pontos extremos.
\end{itemize}

\begin{obs*}
  Observamos que um espaço métrico $X$ é Hausdorff se (e tão-somente se) para todo par de pontos diferentes $x$ e $y$ em $X$ existem bolas disjuntas $B \owns x$ e $C \owns y$:
  Temos $x \neq y$ se, e tão-somente se, $\d(x, y) = \epsilon > 0$;
  logo quaisquer bolas de raio $r < \epsilon / 2$ e centros $x$ respectivamente $y$ são disjuntas.
\end{obs*}

Se o espaço métrico é um anel normado ou um espaço vetorial normado, então o elemento neutro $0$ é chamado a sua \emph{origem} e a \emph{bola unitária} é $\Ball(0; 1)$, a bola fechada de raio $1$ em volta da origem.

\begin{ex}
  \label{ex:distancias}
  Seja $\K$ um corpo.
  Um \emph{valor absoluto} em $\K$ é uma aplicação $\norm{\cdot} \from \K \to [0, \infty[$ com valores reais não-negativos tal que
  \begin{itemize}
    \item
      (Hausdorff) $\norm{x} = 0 \text{ se, e somente se, } x = 0$,
    \item
      (Multiplicatividade) $\norm{xy} = \norm{x}\norm{y}$, e
    \item
      (Desigualdade Triangular) $\norm{x + y} \leq \norm{x} + \norm{y}$.
  \end{itemize}
  Por exemplo, $\K = \mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$.

  Uma \emph{norma} $\Norm{\cdot}$ para um espaço vetorial $X$ sobre um corpo $\K$ com valor absoluto $\norm{\cdot}$ é uma aplicação $\Norm{\cdot} \from X \to [0, \infty[$ tal que
  \begin{itemize}
    \item $\Norm{x} = 0$ se, e tão-somente se, $x = 0$,
    \item $\Norm{\alpha x} = \norm{\alpha} \Norm{x}$ para $\alpha$ em $\K$ e $x$ em $X$, e
    \item $\Norm{x + y} \leq \Norm{x} + \Norm{y}$.
  \end{itemize}
  Por exemplo, $X = \K \oplus \cdots \oplus \K$.
  % (Todos os espaços vetoriais de dimensão finita com norma são equivalentes a estes).
  Toda norma induz uma métrica por $\d(x, y) = \Norm{x - y}$.

  A função distância $\dist$ sobre um espaço vetorial $X$ provém de uma norma $\Norm{\cdot}$, isto é, $\dist(x, y) = \Norm{x - y}$, se, e tão-somente se,
  \[
    \dist(\alpha x, \alpha y) = \norm{\alpha} \dist(x, y)
    \quad \text{ e } \quad
    \d(x + z, y + z) = \d(x, y)
  \]
  Por exemplo, provém de nenhuma norma a função distância $\dist(x, y) = \norm{f(x) - f(y)}$ sobre $\R$ para qualquer função $f \colon \R \to \R$ não-linear monótona tal como $f = \arctan$.

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/bolas.png}
    \caption{Comparação entre as bolas \emph{unitárias} (isto é, cujo raio é $1$) da norma euclidiana, da norma da soma e a norma do máximo no plano.}
    \label{fig:comparacao-bolas}
  \end{figure}

  Todos os exemplos alistados em \cite[II.1]{Conway:ComplexOneVariable} são desta forma induzida:
  \begin{itemize}
    \item
      Seja $X = \R$ ou $\C$ e defina $\dist(x, y) = \norm{x - y}$.
      O espaço métrico $\mathbb{C}$, que se identifica com $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$, será para nós o exemplo protótipo.
    \item Sobre $X = \R^n$, usualmente usa-se a \emph{norma euclidiana}
      \[
        \Norm{x_1, \ldots, x_n}
        \coloneqq
        \sqrt[2]{x_1^2 + \cdots + x_n^2}.
      \]
      com $\dist(x, y) = \Norm{x - y}$
    \item Se $X$ é um espaço métrico e $Y \subseteq X$, então $Y$ (com a métrica restrita a $Y \times Y$) é um espaço métrico.
    \item  Como o espaço $\mathbb{C}_\infty$ e a função $\d \from \mathbb{C}_\infty \times \mathbb{C}_\infty \to [0, \infty[$ em \cref{ssc:projecao-estereografica} é o subespaço da esfera $S$ em $\mathbb{R}^3$ com a métrica restrita, $\mathbb{C}_\infty$ é um espaço métrico.
    \item Em vez da norma euclidiana sobre $\R \times \R$, podemos usar a soma
      \[
        \Norm{x, y}_+ \coloneqq \norm{x} + \norm{y}
      \]
      com $\d_+(x, y) = \Norm{x - y}_+$ cujas suas bolas são os quadrados cujos lados são paralelos às diagonais dadas por $y = x$ e $y = -x$ do plano;
    \item ou podemos usar o máximo
      \[
        \Norm{x, y}_{\max} \coloneqq \max \{\norm{x}, \norm{y}\}
      \]
      com $\d_{\max}(x, y) = \Norm{x - y}_{\max}$ cujas bolas são os quadrados cujos lados são paralelos ao eixo-$x$ e ao eixo-$y$.
      \cref{fig:comparacao-bolas} compara as bolas para estas três distâncias diferentes no plano.
      Diferentes, mas afinal não tanto:
      faze \cref{task:distancias-equivalentes}!
    \item A função distância \emph{trivial} sobre um conjunto $X$ é dada por $\d(x, y) = 0$ se $x = y$ e $\d(x, y) = 1$ caso contrário.
    \item
      Seja $S$ um conjunto.
      Seja $B(S)$ o conjunto de todas as funções $f \from S \to \mathbb{R}$ (ou $\mathbb{C}$) limitadas, isto é, tais que
      \[
        \Norm{f}_\infty
        :=
        \sup \{ \norm{f(x)} : x \in S \}
        < \infty
      \]
      com a métrica $\d(f, g) = \Norm{f - g}_\infty$.
    \item
      Seja $p \in \{ 2, 3, 5, 7, 11, \ldots \}$ um número primo e
      \[
        \norm{\cdot}_p \from \Z \to \R_{\geq 0}
      \]
      a norma \emph{$p$-ádica} definida por $\norm{0}_p = 0$ e
      % $\norm{0}_p = 0$ e
      \[
        \norm{a}_p := p^{-v_p(a)},
        \text{ onde }
        p^{v_p(a)} \text{ é a maior potência de } p \text{ que divide } a.
      \]
      Por exemplo,
      \begin{itemize}
        \item Para $p = 2$ temos que $\norm{8}_2 = \norm{2^3}_2 = 2^{-3}$ e $\norm{9}_2 = \norm{9 \cdot 2^0}_2 = 2^{-0} = 1$;
        \item para $p = 3$ temos que $\norm{8}_3 = \norm{3^0 \cdot 8}_3 = 3^{-0} = 1$ e $\norm{9}_3 = \norm{3^2}_3 = 3^{-2}$.
      \end{itemize}
      A norma $p$-ádica $\norm{\cdot}_p$ mede quantas vezes $p$ aparece na fatoração de um número inteiro.
      Contra-intuitivamente para quem se acostumou à norma usual, a norma $p$-ádica \emph{diminui} quando a potência de $p$ \emph{cresce};
      um número inteiro grande (com respeito à norma usual) pode ter norma $p$-ádica pequena.

      Apesar da sua natureza aparentemente exótica, \cref{thm:ostrowski} mostra que as únicas normas sobre $\Q$ são a norma usual e as normas $p$-ádicas.

      Os números $p$-ádicos são relativamente recentes, em comparação aos números reais;
      foram introduzidos há cerca de cem anos por Kurt Hensel:
      Em analogia a $\R$, que consiste de todos os limites de $\Q$ para a norma usual $\norm{\cdot}$, vamos definir $\Z_p$ como o conjunto dos limites de $\Z$ para a norma $p$-ádica $\norm{\cdot}_p$.
      Formalmente, $\Z_p$ é o \emph{completamento} de $\Z$ para $\norm{\cdot}_p$.

      A \emph{métrica $p$-ádica} é $\d_p(x, y) \coloneqq \norm{x - y}_p$.
      O anel normado dos \emph{números p-ádicos inteiros} é definido por
      \[
        \Z_p
        :=
        \text{ o completamento de $\Z$ com respeito à métrica $p$-ádica $\d_p$ }.
      \]
      (Vide \cref{thm:completamento} para a noção do complemento de um espaço métrico;
      o exemplo protótipo é $\mathbb{R}$, o completamento de $\mathbb{Q}$.)

      Em particular, como $\norm{p^n}_p = p^{-n}$ e $\norm{a_n}_p = 1$ para $a_n$ em $\{1, \ldots, p-1\}$, vale $\norm{a_n p^n}_p = p^{-n}$ e
      \[
        \norm{a_n p^n + a_{n + 1} p^{n + 1} + \dotsb + a_N p^N }_p
        =
        p^{-n} \to 0 \quad \text{ para } n \to \infty.
      \]
      Isto é, a sequência $(a_0, a_0 + a_1 p, a_0 + a_1 p + a_2 p^2, \ldots)$ é Cauchy.
      Como $\Z_p$ é completo, ela converge, isto é, a série infinita $a_0 + a_1 p + a_2 p^2 + \dotsb$ converge.
      Isto é, em $\Z_p$, todo número $a = a_0 + a_1 p + a_2 p^2 + \dotsb$ existe como limites de números em $\Z$, como em $\R$ todo número $b = b_0 + b_1 10^{-1} + b_2 10^{-2} + \dotsb$ para $b_0$, $b_1$, \ldots em $\{0,1, \ldots, 9\}$ existe como limites de números em $\Q$.

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{./images/binary_tree.png}
        \caption{A árvore binária que representa $\Z_2$}
        \label{fig:arvore-binaria}
      \end{figure}

      A árvore binária da \cref{fig:arvore-binaria} representa $\Z_2$ da seguinte maneira:
      Cada número $p$-ádico tem uma expansão $p$-ádica dada pelos seus coeficientes, sendo ou $0$, ou $1$, e conforme a estes coeficientes, pega, ou o ramo da esquerda, ou o da direita em uma bifurcação (ou nó) da árvore.

      Reflitamos como se descreve o valor absoluto, a função distância e as bolas sobre eles:

      \begin{itemize}
        \item
          Vale $\dist(x,y)_p = \norm{x-y}_p = p^{-v}$ onde $v$ = o nível em que os dois ramos infinitos $x$ e $y$ bifurcam;
          em particular, vale $\norm{x}_p = p^{-v}$ onde $v$ = o nível da primeira bifurcação em que o ramo infinito vai à direita.
        \item
          Uma bola corresponde a uma malha da árvore por $\Ball(x, p^{-n}) \mapsto x_0 + x_1 p + \dotsb + x_n p^n$ se $x = x_0 + x_1 p + \dotsb$, onde $\Ball(x, p^{-n})$ é a bola com centro $x$ e raio $p^{-n}$ e $x_0 + x_1 p + \dotsb + x_n p^n$ é o ramo finito que leva à malha;
          a bola é dada por todos os ramos infinitos que passam pela malha correspondente.
          Observamos que duas bolas, ou se incluem, ou são disjuntas!
          Isto é, em termos topológicos, $\Z_p$ é \emph{totalmente desconexo}.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{ex}

  \subsection{Topologia}
  \label{ssc:topologia}

  Seja $X$ um espaço métrico.

  \begin{defn}
    \label{defn:aberto}
    Um conjunto $G \subseteq X$ é \emph{aberto} se para todo $g$ em $G$ existe uma bola aberta $B$ em $G$ com centro $g$ .
  \end{defn}

  \begin{obs}
    \label{obs:bola-aberta-fechada}
    Como o raio de uma bola é $> 0$, toda bola fechada contém uma bola aberta, e vice-versa.
    Logo, se um conjunto contém uma bola, então contém tanto uma bola fechada quanto uma bola aberta.
    Portanto, é desnecessário especificar em \cref{defn:aberto} se a bola é aberta ou fechada.
    Contudo, naturalmente prefere-se que seja aberta, mais explicitamente:
    $G$ é \emph{aberto} se para todo $g$ em $G$ existe um raio $\epsilon > 0$ tal que $\Ball(g, \epsilon) \subseteq G$.

    \emph{Cautela}:
    Logo, um conjunto $G$ é aberto se é união de (uma quantidade arbitrária de) bolas (por exemplo, da coleção das em volta de cada ponto $g$ em $G$).
    Porém, se $G$ é a união de bolas, então, em geral, $G$ é aberto se, e tão-somente se, toda bola é aberta!
    (Para um contra-exemplo, qualquer bola fechada em $X = \mathbb{R}$ é a união de uma singela bola, mas não é aberta como mostram os pontos no bordo;
    porém, por exemplo, em $X = \mathbb{Z}_p$, toda bola fechada é também aberta e, com efeito, $G$ é aberto se, e tão-somente se, é união de bolas.)
  \end{obs}

  \begin{task}
    \label{task:distancias-equivalentes}
    Mostra que, apesar das métricas $\d$, $\d_+$ e $\d_{\max}$ sobre $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ em \cref{ex:distancias} serem diferentes, os seus conjuntos abertos são os mesmos!
    Tais métricas chamam-se \emph{equivalentes}.
  \end{task}

  \begin{prop}
    \label{prop:conjuntos-abertos}
    Os subconjuntos abertos de $X$ satisfazem as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}
      \item Os subconjuntos $X$ e $\emptyset$ são abertos.
      \item Se $G_1$, \ldots, $G_n$ são abertos, então $G_1 \cap \ldots \cap G_n$ é aberto.
      \item Se todos os $G_i$ para $i$ em $I$ são abertos, então $\bigcup_{i \in I} G_i$ é aberto.
    \end{enumerate}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Ad (i):
    Toda bola é contida em $X$.

    Ad (ii):
    Se $G_1$, \ldots, $G_n$ são abertos e $g$ em $G = G_1 \cap \ldots \cap G_n$, então $G$ contém a bola em torno de $x$ cujo raio é o mínimo dos raios das bolas contidas em $G_1$, \ldots, $G_n$.

    Ad (iii):
    Como cada $G_i$ é a união de bolas abertas, então a união $G$ das uniões $G_i$ de bolas abertas é uma união de bolas abertas.
    Logo, $G$ é aberto.
  \end{proof}

  \begin{obs}
    Cautela, é importante que a interseção seja finita em (ii)!
    Caso contrário, a interseção infinita das bolas abertas $\Ball(0, \frac{1}{n})$ para $n \in \mathbb{N}$, sendo $\{ 0 \}$, não é aberta!
  \end{obs}

  Uma coleção de subconjuntos que satisfazem as propriedades de \cref{prop:conjuntos-abertos} chama-se \emph{topologia} e os seus elementos \emph{abertos}.
  Isto é, \cref{prop:conjuntos-abertos} diz que toda métrica sobre $X$ induz uma topologia sobre $X$.
  Uma tal topologia
  \begin{itemize}
    \item é \emph{Hausdorff} (ou \emph{satisfaz o axioma de separação} $T_2$), isto é, para dois pontos diferentes $x$ e $y$ existem dois conjuntos abertos disjuntos $U \owns x$ e $V \owns y$, e
    \item
      satisfaz o \emph{Primeiro Axioma de Enumerabilidade}:
      Todo ponto tem \emph{uma base} enumerável.
      Isto é, para todo $x \in X$ existe uma coleção \emph{enumerável} $\mathcal{B}$ de conjuntos abertos que contêm $x$ tal que cada conjunto aberto $U \owns x$ contém um $B \in \mathcal{B}$.
      (Se a topologia é a de um espaço métrico, uma tal base é dada por $\mathcal{B} = \{ \B(x, \frac{1}{n}) \}$.)
  \end{itemize}

  Quando uma topologia é metrizável, isto é, quando provém de uma métrica?

  \begin{thm*}[Lema de Urysoh]
    Seja $X$ um espaço topológico.
    Se $X$ é Hausdorff e satisfaz o \emph{Primeiro Axioma de Enumerabilidade}, então são equivalentes:
    \begin{itemize}
      \item é \emph{metrizável}, isto é, a topologia provém de um métrica,
      \item é \emph{regular} ou \emph{satisfaz o axioma de separação} $T_3$, isto é, para todo subconjunto fechado $A$ e $x \notin A$ existem subconjuntos abertos disjuntos $U \supseteq A$ e $V \owns x$.
      \item é \emph{normal} ou \emph{satisfaz o axioma de separação} $T_4$, isto é, para todo par de subconjuntos fechado $A$ e $B$ existem subconjuntos abertos disjuntos $U \supseteq A$ e $V \supseteq B$.
    \end{itemize}
  \end{thm*}

  Nem toda topologia provém de uma métrica:
  Por exemplo:
  \begin{itemize}
    \item
      A topologia \emph{co-finita} cuja base consiste de todos os subconjuntos (de um conjunto infinito) cujo complemento é finito:
      não provém de uma métrica porque não é Hausdorff.
    \item
      A topologia de \emph{Sorgenfrey} sobre $\mathbb{R}$ cuja base consiste de todos os intervalos semiabertos (ou todos do tipo $[a, b[$, ou todos do tipo $]a, b]$):
      não provém de uma métrica porque nenhum ponto tem uma base enumerável.
  \end{itemize}

  \begin{defn}
    Um conjunto $F \subseteq X$ é \emph{fechado} se $X - F$ é aberto.
  \end{defn}

  \begin{prop}[O complemento a {\cref{prop:conjuntos-abertos}}]
    \label{prop:conjuntos-fechados}
    Os subconjuntos fechados de $X$ satisfazem as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}
      \item Os conjuntos $X$ e $\emptyset$ são fechados.
      \item Se $F_1$, \ldots, $F_n$ são fechados, então $F_1 \cup \ldots \cup F_n$ é fechado.
      \item Se todos os $F_i$ para $i$ em $I$ são fechados, então $\bigcap_{i \in I} F_i$ é fechado.
    \end{enumerate}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Chamemos a operação $X - \cdot$ entre subconjuntos de $X$ a operação do complemento.
    Usa
    \begin{itemize}
      \item \cref{prop:conjuntos-abertos},
      \item que, por definição, todo conjunto fechado é o complemento de um conjunto aberto, e
      \item que a operação do complemento troca $\cup$ com $\cap$!
      \qedhere
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{obs}
    Cautela, é importante que a união seja finita em (ii)!
    Caso contrário, a união infinita das bolas fechadas $\bar\Ball(0, 1 - \frac{1}{n})$ para $n \in \mathbb{N}$, send $\Ball(0, 1)$, não é fechada!
    Mais, qualquer conjunto é a união disjunta dos conjuntos unitários dados pelos seus pontos, que são todos fechados:
    \[
      G = \dot\bigcup \{ \{ g \} : g \in G \}.
    \]
  \end{obs}

  \begin{defn}
    Seja $A \subseteq X$.
    O \emph{interior} $A^\circ$ de $A$ é
    \[
      A^\circ \coloneqq \bigcup \{ B \subseteq A : B \text{ aberto } \}
    \]
    e o \emph{fecho} $A^-$ de $A$ é
    \[
      A^- \coloneqq \bigcap \{ B \supseteq A : B \text{ fechado } \}.
    \]
    O bordo $\partial A$ é
    \[
      \partial A \coloneqq A^- - A^\circ.
    \]
  \end{defn}

  Possivelmente, $A^\circ = \emptyset$ e $A^- = X$.
  O interior é aberto e o fecho fechado.

  \begin{ex}
    O interior de uma bola fechada $\bar\B(x, \epsilon)$ é a bola aberta $\B(x, \epsilon)$.
    O fecho de uma bola aberta $\bar\B(x, \epsilon)$ é a bola fechada $\bar\B(x, \epsilon)$.
    O bordo de uma bola (fechada ou aberta) com centro $x$ e raio $r > 0$ é o círculo $\{ y \in X : \d(x,y) = r \}$.
  \end{ex}

  \begin{prop}
    \label{prop:interior-fecho-propriedades}
    Seja $A$ um subconjunto em $X$.
    \begin{enumerate}
      \item $A$ é aberto se, e tão-somente se, $A^\circ = A$
      \item $A$ é fechado se, e tão-somente se, $A^- = A$
      \item $A^\circ = X - (X - A)^-$ e $A^- = X - (X - A)^\circ$.
      \item Para $A$ e $B$ subconjuntos, $(A \cup B)^- = A^- \cup B^-$.
      \item $x \in A^\circ$ se, e tão-somente se, $A$ contém uma bola em torno de $x$.
      \item $x \in A^-$ se, e tão-somente se, $A$ intersecta toda bola em torno de $x$.
    \end{enumerate}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Ad (i): observe a definição de $A^\circ$ como máximo subconjunto aberto em $A$

    Ad (ii): observe a definição de $A^-$ como mínimo subconjunto fechado que contém $A$.

    Ad (iii):
    Como em \cref{prop:conjuntos-fechados}, usa
    \begin{itemize}
      \item que, por definição, todo conjunto fechado é o complemento de um conjunto aberto, e
      \item que a operação do complemento troca $\cup$ com $\cap$!
    \end{itemize}
    e vice-versa.

    Ad (iv):
    O conjunto $(A \cup B)^-$ é fechado e contém $A$ e contém $B$;
    logo, contém $A^-$ e $B^-$;
    isto é, contém $A^- \cup B^-$.

    Vice-versa, $A^- \cup B^-$ é fechado e contém $A$ e $B$;
    isto é, contém $(A \cup B)$;
    logo contém $(A \cup B)$.

    Ad (v):
    Se $x$ em $A^\circ$, então, como $A^\circ$ é aberto, existe uma bola em torno de $x$ em $A^\circ$, em particular, em $A$.
    Se $A$ contém uma bola $B$ em torno de $x$, então $A^\circ \supseteq B$;
    logo $x$ em $A^\circ$.

    Ad (vi):
    Temos $x$ em $A^- = X - (X - A)^\circ$ se, e tão-somente se, $x \notin (X - A)^\circ$.
    Logo, por (v), se, e tão-somente se, nenhuma bola em torno de $x$ é contida em $X - A$, se, e tão-somente se, toda bola em torno de $x$ intersecta $A$.
  \end{proof}

  Lembremo-nos de \cref{obs:bola-aberta-fechada}:
  como o raio de uma bola é sempre $> 0$, toda bola fechada contém uma bola aberta, e vice-versa.
  Logo, se um conjunto contém uma bola, então contém tanto uma bola fechada quanto uma bola aberta.
  Portanto não importa especificar se a bola seja aberta ou fechada em \cref{prop:interior-fecho-propriedades}.(v) e (vi).

  \begin{defn}
    Um subconjunto $A \subseteq X$ é \emph{denso} se $A^- = X$.
  \end{defn}

  Equivalentemente, se toda bola em $X$ intersecta $A$.
  Por exemplo, $\Q$ é denso em $\R$

  \begin{task}
    Mostra que $\mathbb{C}_\infty$ é um espaço métrico!
  \end{task}

  \subsection{Sequências e Completude}
  \label{ssc:sequencias-e-completude}

  Seja $X$ um espaço métrico.

  \begin{defn}
    Uma sequência $(x_n : n \in \mathbb{N})$ em $X$ \emph{converge ao limite} $x$ se para todo $\epsilon > 0$ existe $n_0$ tal que $\d(x_n, x) < \epsilon$ para todo $n \geq n_0$.
    Isto é, para qualquer $\epsilon$ arbitrariamente pequeno \emph{quase todos} os membros (= todos exceto um número finito) de $(x_n)$ estão em $\B(x, \epsilon)$.
    Denote $\lim x_n = x$ ou $x_n \to x$ que $(x_n)$ converge a $x$.
  \end{defn}

  Observe que $x_n \to x$ se, e tão-somente se, $\d(x_n, x) \to 0$.

  O limite é único:
  Se $y$ é outro limite de $x_n$, então $\d(x, y) \leq \d(x, x_n) + \d(x_n, y) \leq \epsilon$ para todo $\epsilon > 0$;
  logo $\d(x, y) = 0$, isto é, $x = y$.

  \begin{ex}[Arquimedes e a tartaruga]
    Desenhemos a seguinte corrida entre Arquimedes e uma tartaruga:

    \begin{itemize}
      \item
        Arquimedes corre com uma velocidade momentânea de $1 \mathrm{m}/\mathrm{s}$, a tartaruga com $1 \mathrm{dm}/\mathrm{s}$, um décimo da de Arquimedes, mas tenha $1 \mathrm{m}$ de vantagem.
      \item
        Após $1 \mathrm{s}$, Arquimedes percorreu $1 \mathrm{m}$, e a tartaruga $1,1 \mathrm{m}$, uma vantagem de $1 \mathrm{dm}$.
      \item
        Após $1,1 \mathrm{s}$, Arquimedes percorreu $1,1 \mathrm{m}$, e a tartaruga $1,11 \mathrm{m}$, uma vantagem de $1 \mathrm{cm}$.
      \item
        Após $1,11 \mathrm{s}$, Arquimedes percorreu $1,11 \mathrm{m}$, e a tartaruga $1,111 \mathrm{m}$, uma vantagem de $1 \mathrm{mm}$.
    \end{itemize}

    Arquimedes nunca alcançará a tartaruga?
    A solução é que sim, após $1,11111\ldots$ segundos, o que não é infinito $\infty$, isto é, nunca, mas um número real, o \emph{limite} da sequência $1 + 1/10 + 1/100 + \ldots = 10/9$, o ponto em que Arquimedes é à altura da tartaruga (= a interseção da reta de Arquimedes com a da tartaruga).
  \end{ex}

  \begin{ex}[Juros compostos]
    Ponhamos o nosso dinheiro em uma conta de poupança de um banco generoso, $100$ reais por  $100$ dias com uma taxa de juros de $100 \%$.
    % (Ignorando que no dia-a-dia para estas taxas os papéis são invertidos).
    Logo, teremos após $100$ dias $200$ reais na conta.

    % Suponhamos que o banco generoso nunca sabe de juros compostos:
    Agora proponhamos ao banco, no lugar de $100 \%$ uma única vez, pague $10 \%$ dez vezes, isto é após cada décimo dia um décimo dos juros.
    Logo, teremos

    \begin{itemize}
      \item após $10$ dias $110 = 100 \cdot (1,1)$ reais na conta,
      \item após $20$ dias $110 \cdot (1,10) = 121 = 100 \cdot (1,1)^2$ reais na conta, \ldots e
      \item finalmente, após $100$ dias $100 \cdot (1,1)^{10} = 100 \cdot 2,5937424601 \approx 259$ no lugar de $200$ reais na conta!
    \end{itemize}

    Tornamo-nos arbitrariamente ricos, ao diminuirmos os intervalos de pagamento mais e mais?
    Não!
    Se o banco pagasse, por exemplo, os juros (compostos) em $1.000.000$ de intervalos, isto é, quase cada segundo, teríamos
    \[
      100 \cdot (1,0000001^{1.000.000}) \approx  100 \cdot 2,71828 = 271,828
    \]
    reais na conta.
    Isto é, observamos que a sequência $(1 + 1/n)^n$ converge ao \emph{número de Euler} $\mathrm{e} = 2,718 \ldots$!
  \end{ex}

  Um ponto $x$ em $X$ é um \emph{ponto de limite} ou \emph{ponto de acumulação} se é limite de uma sequência $(x_n)$ que converge e
  \begin{itemize}
    \item cujos membros $x_n$ sejam todos diferentes, ou
    \item equivalentemente, tal que $\{ x_n \}$ é infinito, ou
    \item equivalentemente, tal que $x \notin \{ x_n \}$.
  \end{itemize}

  Um \emph{limite} (ou \emph{ponto de acumulação}) $a$ de uma sequência $a_1$, $a_2$, \ldots (pontos ordenados na reta) na reta $\mathbb{R}$ é um ponto na reta tal que todos os pontos da sequência se acumulem em torno de $a$.
  Isto é, quanto mais avançamos na sequência, tanto menor o número de pontos fora de um pequeno intervalo em volta de $x$.
  Mais exatamente, em cada intervalo $[a-\epsilon, a+\epsilon]$ arbitrariamente pequena em torno de $a$ estão todos os pontos da sequência, exceto um número finito;
  vê \cref{fig:limite-intervalo} para o exemplo $a_n = 1/n$ na vizinhança de $a = 0$.

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/limit.png}
    \caption{O limite como ponto de acumulação na reta}
    \label{fig:limite-intervalo}
  \end{figure}

  % O \href{visualizador de pontos de acumulação}{http://demonstrations.wolfram.com/AccumulationPoint/} permite perscruta esta vizinhança do ponto de acumulação para qualquer sequência.
  % Definamos:

  Uma sequência (de números reais) $(a_n) = (a_0, a_1, a_2, \ldots)$ converge a um \emph{limite} $a$, se para qualquer distância (que pode ser arbitrariamente pequena) $\eps > 0$ vale $\norm{a - a_n} < \eps$ a partir de um índice $n_0$ ( isto é, para todos os $n \geq n_0$).

  Para ganhar um intuito, marca os pontos das primeiras entradas de umas sequências convergentes na reta, por exemplo, as entradas para $n = 1$, $2$, $5$, $10$, $1000$, \ldots das sequências discutidas acima:

  \begin{itemize}
    \item   A sequência $1 + 1/10 + 1/10^2 + \dotsb \to 10/9$.
    \item   A sequência $(1 + 1/n)^n \to e$.
  \end{itemize}

  \begin{prop}
    \label{prop:fechado-limite}
    Um conjunto $F \subseteq X$ é fechado se, e tão-somente se, o limite de toda sequência em $F$ que converge (a um elemento, a priori, em $X$) é em $F$.
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Por contraposição:

    Se existe uma sequência $(x_n)$ em $F$ cujo limite $x \in X - F$, então toda bola em torno de $x$ intersecta $F$;
    isto é, $x$ mostra que $X - F$ não é aberto, isto é, que $F$ não é fechado.

    Vice-versa, se $X - F$ não é aberto, isto é, existe um $x \notin F$ tal que toda bola em torno de $x$ intersecta $F$, então pega $x_n$ em $\B(x, \frac{1}{n}) \cap F$ para todo $n$ em $\mathbb{N}$.
    Por construção $(x_n)$ em $F$ e $x_n \to x \notin F$.
  \end{proof}

  \begin{task}
    \label{task:fechado-acumuluacao}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item Para todo $A \subseteq X$,
        \[
          A^- = A \cup \{ \text{ todos os pontos de acumulação de } A (\text{ em } X) \}.
        \]
      \item Um conjunto é fechado se, e tão-somente se, contém todos os seus pontos de acumulação.
      \item Um conjunto $A$ sem pontos de acumulação (em $X$) é fechado.
    \end{enumerate}
  \end{task}

  Uma piada matemática mnemónica:
  Como se fecha uma porta aberta?
  Pelo acréscimo dos seus pontos de acumulação!

  \begin{defn*}
    Uma sequência $(x_n)$ em um espaço métrico é dita de \emph{Cauchy} se para todo $\epsilon > 0$, existe $N$ tal que $\dist(x_n, x_m) < \epsilon$ para todos os $n,m > N$.

    Um espaço métrico é \emph{completo} se toda sequência de Cauchy converge.
  \end{defn*}

  Por exemplo, $\mathbb{R}$ é completo.

  Notemos que, para uma sequência,
  \begin{itemize}
    \item enquanto a sua \emph{convergência} pode ser definida em qualquer \emph{espaço topológico}, isto é, um conjunto com qualquer coleção de subconjuntos, ditos \emph{abertos}, que satisfaz \cref{prop:conjuntos-abertos},
    \item a propriedade \emph{de Cauchy} necessita uma métrica.
  \end{itemize}
  O quadro mais geral para falar de sequências de Cauchy é o de um \emph{espaço uniforme}, moralmente, um conjunto com uma coleção de (semi-)métricas (isto é, $\d(x, y) = 0$ não necessariamente implica $x = y$).

  \begin{obs}
    Toda sequência que converge é Cauchy.
  \end{obs}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item Se $(X', d')$ e $(X'', d'')$ são espaços métricos completos, então o espaço métrico $X = X' \times X''$ com $\d = \d' + \d''$ é completo.
      \item Se $X', X'' = \mathbb{R}$, mostra que a função distância euclidiana é \emph{Cauchy-equivalente} a $d$ de $X$, isto é, uma sequência é Cauchy para a métrica euclidiana se, e tão-somente se, é Cauchy para a função distância $d$.
      \item Em particular, $\mathbb{C}$ é completo.
    \end{enumerate}
  \end{task}

  \begin{task}
    Mostra que o espaço métrico $B(S)$ de \cref{ex:distancias} é completo!
  \end{task}

  Considera a projeção estereográfica $\mathbb{C}_\infty$ de $\mathbb{C}$:
  Toda sequência $(z_n)$ tal que $z_n \to \infty$ converge em $\mathbb{C}_\infty$, mas não em $\mathbb{C}$.
  Moralmente $\mathbb{C}_\infty$ "completa" $\mathbb{C}$ pelo acréscimo de um ponto de acumulação no infinito.

  \begin{defn}
    O \emph{diâmetro} de $A \subseteq X$ é dado por
    \[
      \diam A \coloneqq \sup \{ \d(a, b) : a, b \in A \}.
    \]
  \end{defn}

  \begin{obs}
    Se $A$ é fechado e $\diam A < \infty$, então o diâmetro de $A$ é a maior distância entre os pontos em $A$.
  \end{obs}

  No seguinte Teorema de Cantor, podemos pensar de $X$ como a reta $\mathbb{R}$ e dos subconjuntos fechados como intervalos fechados $F_n = [a_n, b_n]$ encaixados.
  Que a reta é completa é equivalente a que a interseção $\bigcap F_n$ contém um único ponto.

  \begin{thm}[Teorema de Cantor]
    \label{thm:cantor}
    Um espaço métrico $X$ é completo se, e tão-somente se, dados subconjuntos fechados $F_1 \supseteq F_2 \supseteq \ldots$ com $\diam F_n \to 0$, a sua interseção $\bigcap F_n$ contém um único ponto.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    $\implies$:
    Seja $X$ completo e sejam dados subconjuntos fechados $F_1 \supseteq F_2 \supseteq \ldots$ com $\diam F_n \to 0$.
    Se escolhemos $x_n$ em $F_n$, então $(x_n)$ é Cauchy;
    logo, $x_n \to x$ para algum $x$ em $X$.
    Como todo $F_n$ é fechado e $x_n \to x$, por \cref{prop:fechado-limite}, todo $F_n \owns x$.
    Isto é, $\bigcap F_n \owns x$.
    Para qualquer $y$ em $\bigcap F_n$, como $\diam F_n \to 0$, também $\d(x_n, y) \to 0$;
    logo $y = \lim x_n = x$.
    Isto é, $\bigcap F_n = \{x\}$.

    $\impliedby$:
    Seja $X$ um espaço métrico tal que a interseção de toda sequência de subconjuntos fechados $F_1 \supseteq F_2 \supseteq \ldots$ com $\diam F_n \to 0$ contém um único elemento, e seja $(x_n)$ uma sequência de Cauchy.
    Para todo $N$, seja $n$ tal que $\d(x_{n'}, x_{n''}) < \frac{1}{N}$ para todos os $n'$, $n'' \geq n$.
    Logo, os fechos $F_n \coloneqq \{ x_n, x_{n+1}, \ldots \}^-$ são conjuntos com $\diam F_n \leq \frac{1}{N} \to 0$.
    Logo, existe $x$ em $\bigcap F_n$, e $x_n \to x$.
  \end{proof}

  \begin{task}[{\cite[Comentário após Teorema II.3.7]{Conway:ComplexOneVariable}}]
    Verifiquemos que cada uma das condições para os subconjuntos $F_1$, $F_2$, \ldots em \cref{thm:cantor} é indispensável, por construirmos subconjuntos $F_1$, $F_2$ \ldots de $\mathbb{R}$ que satisfaçam todas exceto uma das três condições seguintes
    \begin{itemize}
      \item são todos fechados,
      \item $F_1 \supseteq F_2 \supseteq \ldots$, e
      \item $\diam F_n \to 0$,
    \end{itemize}
    e mostrarmos que a sua interseção $\bigcap F_n$
    \begin{itemize}
      \item ou é vazia,
      \item ou contém mais de um elemento.
    \end{itemize}
  \end{task}

  \begin{cor}
    Seja $X$ um espaço métrico completo e $Y \subseteq X$.
    O espaço métrico induzido $Y$ é completo se, e tão-somente se, $Y$ é fechado.
  \end{cor}
  \begin{proof}
    Se $Y$ é fechado, então pelo Teorema de Cantor $Y$ é completo.

    Seja $Y$ completo.
    Toda sequência que converge é Cauchy, logo, por $Y$ ser completo, o seu limite existe em $Y$, logo $Y$ é fechado por \cref{prop:fechado-limite}.
  \end{proof}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item Mostra que $\diam A = \diam A^-$
      \item
        Seja $(x_n)$ uma sequência em $\mathbb{C}$ e $x$ em $\mathbb{C}$.
        Mostra que $\d(x, x_n)$ em $\mathbb{C}$ se, e tão-somente se, $\d(x, x_n)$ em $\mathbb{C}_\infty$!
        Mostra que se $\norm{x_n} \to \infty$ em $\mathbb{C}$, então $(x_n)$ é Cauchy em $\mathbb{C}_\infty$!
        Se $\norm{x_n} \to \infty$ em $\mathbb{C}$, então $(x_n)$ converge em $\mathbb{C}_\infty$?
      \item Se $(x_n)$ é uma sequência de Cauchy e tem uma  subsequência convergente $(x_{n_k})$, então $(x_n)$ converge.
    \end{enumerate}
  \end{task}

  \subsection{Funções Contínuas}
  \label{ssc:funcoes-continuas}

  Sejam $(X, \d)$ e $(\Omega, \rho)$ espaços métricos e $f \colon X \to \Omega$.
  Seja $a$ em $X$ e $\omega$ em $\Omega$.

  \begin{defn}
    \label{defn:continua}
    A função $f$ \emph{tem limite} $\omega$ em $a$, denotado por $\lim_{x \to a} f(x) = \omega$, se para todo $\epsilon > 0$ existe $\delta > 0$ tal que, para todo $x$ em $X$, se $\d(x, a) < \delta$ então $\rho(f(x), \omega) < \epsilon$ .

    Ela é \emph{contínua em $a$} se $\lim_{x \to a} f(x) = f(a)$.

    Ela é \emph{contínua} se é contínua em todos os pontos.
  \end{defn}

  Observemos que a primeira condição $\lim_{x \to a} f(x) = \omega$ não é vazia se, e tão-somente se, $a$ é ponto de acumulação.

  \begin{ex}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item Todas as operações aritméticas $+$ e $\cdot$, $-$ e $\cdot^{-1}$ são contínuas.
      \item Toda função linear sobre um espaço vetorial finito é contínua.
      \item Todo polinómio é contínuo.
      \item Todas as funções especiais como $\exp$, $\log$, $\sin$, $\cos$, $\tan$, $\arctan$ \ldots
    \end{itemize}
  \end{ex}

  \begin{prop}
    \label{prop:continua-bolas}
    Sejam $(X, \d)$ e $(\Omega, \rho)$ espaços métricos e $f \colon X \to \Omega$.
    Seja $a$ em $X$ e $\alpha = f(a)$ em $\Omega$.
    São equivalentes as seguintes condições:
    \begin{enumerate}
      \item A função $f$ é contínua em $a$.
      \item A pré-imagem de toda bola aberta em torno de $\alpha$ contém uma bola aberta em torno de $a$.
      \item Para toda sequência $(x_n)$, se $x_n \to a$, então $f(x_n) \to \alpha$.
    \end{enumerate}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    (i) $\implies$ (ii):
    Se $f$ é contínua em $a$, então, com a notação em \cref{defn:continua}, a pré-imagem de toda bola $\B(f(a), \epsilon)$ contém a bola $\B(a, \delta)$.

    (ii) $\implies$ (iii):
    Seja $O$ em $\Omega$ uma bola em torno de $\alpha$.
    Por suposição, existe uma bola $B$ em torno de $x$ contida em $f^{-1} O$.
    Como $x_n \to x$, esta bola $B$ contém quase todos (isto é, todos exceto um número finito) membros de $(x_n)$.
    Logo $O$ contém quase todos os membros de $(f(x_n))$;
    isto é, $f(x_n) \to f(x) = \alpha$.

    (iii) $\implies$ (i):
    Por contraposição:
    Seja $a$ em $X$ e $\epsilon > 0$ tal que, para todo $\delta > 0$, existe $x$ em $X$ tal que $\d(x, a) < \delta$ e $\d(f(x), f(a)) \geq \epsilon$.
    Em particular, para todo $\delta = \frac{1}{n}$ existe $x_n$ tal que $\d(x, a) < \frac{1}{n}$ e $\d(f(x_n), f(a)) \geq \epsilon$.
    Logo $x_n \to a$, mas $f(x_n) \not\to f(a)$.
  \end{proof}

  \begin{prop}
    \label{prop:continua-preimagem-aberto}
    Sejam $(X, \d)$ e $(\Omega, \rho)$ espaços métricos e $f \colon X \to \Omega$.
    São equivalentes as seguintes condições:
    \begin{enumerate}
      \item A função $f$ é contínua.
      \item A pré-imagem sob $f$ de todo subconjunto aberto é aberta.
      \item A pré-imagem sob $f$ de todo subconjunto fechado é fechada.
    \end{enumerate}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Por definição, um conjunto $G$ é aberto, se, e tão-somente se, para todo $g$ em $G$  existe uma bola em torno de $g$.
    Por \cref{prop:continua-bolas}, uma função $f$ é contínua se, e tão-somente se, a pré-imagem de toda bola $O$ em $\Omega$ contém uma bola $B$ em $X$ em torno de $x$.

    (i) $\implies$ (ii):
    Se $f$ é contínua e $\Delta$ é aberto em $\Omega$ , então, para todo $x$ em $D = f^{-1} \Delta$, existe uma bola $B$ em $X$ em torno de $x$;
    isto é, $D$ é aberto.

    (ii) $\implies$ (i):
    Se $O$ uma bola em $\Omega$, então $f^{-1} O$ é aberto, em particular, contém uma bola $B$ em $X$ em torno de $x$.

    (ii) $\iff$ (iii):
    A pré-imagem de um complemento é o complemento da pré-imagem.
  \end{proof}

  \begin{prop}
    \label{prop:continua-composicao}
    Sejam $f \colon X \to Y$ e $g \colon Y \to Z$.
    Se $f$ e $g$ são contínuas, então a sua composição $g \circ f \colon X \to Z$ é contínua.
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Se $U$ é aberto em $Z$, então $(g \circ f)^{-1} (U) = f^{-1}(g^{-1}(U))$ é aberto por \cref{prop:continua-preimagem-aberto}.
  \end{proof}

  \begin{cor}
    O conjunto das funções contínuas sobre um domínio (comum) com valores em $\mathbb{C}$ é uma \emph{álgebra} sobre $\mathbb{C}$;
    isto é, se $f$ e $g$ são contínuas, então $f + g$ e $f \cdot g$ são contínuas, e (em particular) se $\lambda \in \mathbb{C}$, então $\lambda f$ é contínua.
  \end{cor}
  \begin{proof}
    Mostra:
    \begin{enumerate}[1.]
      \item Se $f$ e $g$ são contínuas, então a função $(f, g) \colon X \to Y \times Y$ dada por $x \mapsto f(x), g(x)$ é contínua para a métrica $\d_{\max}$ sobre o produto $Y \times Y$!
      \item A adição e multiplicação $\mathbb{C} \times \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ para a métrica $\d_{\max}$ (sobre o seu mesmo domínio) são contínuas!
    \end{enumerate}

    Aplica \cref{prop:continua-composicao}!
  \end{proof}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item Mostra que toda função $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ contínua, aditiva e multiplicativa, isto é, tal que $f(a+b) = f(a) + f(b)$ e $f(a b) = f(a)f(b)$, é a identidade!
      \item Mostra que toda função $f \colon \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ contínua, aditiva e multiplicativa ou é a identidade, ou é a conjugação complexa!
      \item
        Mostra que a condição da continuidade sobre $\mathbb{R}$ é dispensável porque:
        \begin{enumerate}[1.]
          \item o valor de todo número positivo (que é um quadrado) é positivo,
          \item logo $f$ é monotonamente crescente,
          \item logo $f$ é continua.
        \end{enumerate}
      \item Mostra pelo Lema de Zorn, vide \cref{thm:zorn}, que todo automorfismo de qualquer subcorpo de $\mathbb{C}$ se estende a $\mathbb{C}$;
        em particular, a condição da continuidade sobre $\mathbb{C}$ é \emph{indispensável}!
        % The complex numbers can be characterized algebraically as the unique algebraically closed field of transcendence degree continuum over Q
    \end{enumerate}
  \end{task}

  \subsection{Funções Uniformemente Contínuas}
  \label{ssc:funcoes-uniformemente-continuas}

  \begin{defn}
    Uma aplicação $f$ entre espaços métricos é \emph{uniformemente contínua} se
    \[
      \text{para todo } \epsilon > 0,
      \text{ existe } \delta > 0 \text{ tal que }
      \dist(x,y) < \delta \text{ implica }
      \dist(f(x), f(y)) < \epsilon
    \]
    para todo $x$, $y$.
    Uma aplicação $f$ entre espaços métricos é \emph{Lipschitz} se
    \[
      \text{ existe uma constante } M > 0 \text{ tal que }
      \dist(f(x), f(y)) \leq M \cdot \dist(x,y)
    \]
    para todo $x$, $y$.
  \end{defn}

  Observemos que se $f$ é Lipschitz, então é uniformemente contínua para $\delta = \frac{\epsilon}{M}$.

  Enquanto a definição de uma aplicação contínua é possível sem falar de uma métrica, mas apenas de topologia, para a definição de uma aplicação \emph{uniformemente contínua} é indispensável que o seu domínio e contra-domínio sejam espaços métricos.

  \begin{ex}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item
        Qualquer polinómio, por exemplo, $x^2$, fornece uma função contínua.
        Esta é \emph{uniformemente contínua} sobre uma bola fechada de $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$;
        mas não sobre $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$ inteiro!
      \item
        A radiciação $\sqrt[2]{x}$ sobre $[0, \frac{1}{n}]$ para todo $n \in \mathbb{N}$ é uniformemente contínua, mas não é Lipschitz!
        (Porque a sua derivada é ilimitada em torno de $0$.)
      \item Toda função linear é contínua se, e tão-somente se, é Lipschitz.
    \end{itemize}
  \end{ex}

  Lembremo-nos que uma norma $\Norm{\cdot}$ sobre um espaço vetorial $V$ induz a métrica $\d(x, y) := \Norm{x - y}$.

  Usualmente usa-se a terminologia \emph{limitada} em vez de Lipschitz para uma função linear, isto é, a sua imagem da bola unitária é contida em uma bola:

  \begin{lem}
    \label{lem:linear-continua-limitada}
    Para uma aplicação linear entre espaços vetoriais normados são equivalentes:
    \begin{enumerate}
      \item é contínua,
      \item é contínua em $0$,
      \item é limitada,
      \item  é Lipschitz.
    \end{enumerate}
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Seja $f \colon V \to W$ uma aplicação linear entre espaços vetoriais normados sobre um corpo normado $\K$.

    (i) $\implies$ (ii):
    Claro.

    (ii) $\implies$ (iii):
    Por contraposição:
    Se $f$ é ilimitada, então existem $h_n$ em $V$ com $\Norm{h_n} \leq 1$ tal que $\Norm{f(h_n)} \geq n$.
    Logo $H_n := \frac{1}{n} h_n \to 0$, mas $\Norm{f(H_n)} \geq 1$, em particular, $(f(H_n) : n \in \mathbb{N})$ não converge.
    Isto é, $f$ não é contínua em $0$.

    (iii) $\implies$ (iv):
    Seja $f(\bar\B(0, 1)) \subseteq \B(0, M)$.
    Para todo $x$ e $y$ em $V$,
    \[
      \d(f(x), f(y))
      =
      \Norm{f(x) - f(y)}
      =
      \Norm{f(h)}
      =
      \norm{\lambda} \Norm{f(\lambda^{-1} \cdot h)}
    \]
    onde $h := x - y$ e $\lambda$ em $\K$ não-zero tal que $\norm{\lambda} \Norm{h} \leq 1$.
    Como $f(\bar\B(0, 1)) \subseteq \B(0, M)$, isto é, $\Norm{f(h)} \leq M \Norm{h}$,
    \[
      \norm{\lambda} \Norm{f(\lambda^{-1} \cdot h)}
      \leq
      \norm{\lambda} M \Norm{\lambda^{-1} \cdot h}
      =
      M \norm{h}
      =
      M \norm{x - y}
      =
      M \d(x, y).
    \]
    (iv) $\implies$ (i):
    Claro.
  \end{proof}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item Toda aplicação linear sobre um espaço vetorial de dimensão finita é contínua.
      \item
        Seja $\mathbb{R}^{(\mathbb{N})}$ o espaço vetorial normado dado pelas sequências cujas entradas em $\mathbb{R}$ são quase todas zero, isto é, todas exceto um número finito, com a norma dada por $\Norm{(a_n)} := \max \{ \norm{a_n} : n \in \mathbb{N} \}$ .
        Seja $\{ e_n  : n \in \mathbb{N} \}$ a base canónica dos vetores cujas entradas são todos $0$ exceto a $n$-ésima o qual é $1$.
        Mostra que a aplicação linear $f \colon \mathbb{R}^{(\mathbb{N})} \to \mathbb{R}$ definida por $e_n \mapsto n$ não é contínua!
    \end{itemize}
  \end{task}

  % A norma $\Norm{f}$ de uma aplicação linear $f$ é definida por
  % \[
  %   \Norm{f}
  %   :=
  %   \sup \{ \norm{f(v)} : v \text{ em } V \text{ com } \Norm{v} \leq 1 \}.
  % \]

  Se existem aplicações mutuamente inversas
  \begin{itemize}
    \item \emph{contínuas} entre dois espaços topológicos $X$ e $Y$, isto é, são homeomórficos, então têm as mesmas propriedades (por exemplo, $X$ é conexo [vide \cref{ssc:conexidade}] se, e tão-somente se, $Y$ é conexo),
    \item \emph{lineares} entre dois espaços vetoriais $X$ e $Y$, isto é, são isomórficos, então têm as mesmas propriedades (por exemplo, $X$ é de dimensão finita se, e tão-somente se, $Y$ é de dimensão finita), e
    \item \emph{uniformemente contínuas} entre dois espaços métricos $X$ e $Y$, então têm as mesmas propriedades (por exemplo, $X$ é completo se, e tão-somente se, $Y$ é completo).
  \end{itemize}

  Por exemplo, $\exp$ e $\log$ são homeomorfismos entre $\mathbb{R}$ e $]0, \infty[$, mas enquanto $\mathbb{R}$ é completo, $]0, \infty[$ não é completo.

  \begin{defn*}
    Para um subconjunto $A$ de $X$ define a função distância $\d(\cdot, A)$ a $A$ sobre $X$ por
    \[
      \d(x, A)
      :=
      \inf \{ a \in A : \d(x, a) \}.
    \]
  \end{defn*}

  Se $A \subseteq B$, então $\d(\cdot, A) \leq \d(\cdot, B)$.

  \begin{prop}
    \label{prop:distancia-ponto-conjunto}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item $\d(x, A) = \d(x, A^-)$.
      \item $\d(x, A) = 0$ se, e tão-somente se, $x$ em $A^-$.
      \item $\norm{\d(x, A) - \d(y, A)} \leq \d(x, y)$ para todos os $x$, $y$ em $X$.
    \end{itemize}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Ad (i):
    Como $A \subseteq B$ implica $\d(\cdot, A) \leq \d(\cdot, B)$,
    em particular $\d(\cdot, A) \leq \d(\cdot, A^-)$.
    Se $\bar a \in A^-$, então por \cref{prop:interior-fecho-propriedades}.(vi) para todo $\epsilon > 0$ a bola $\Ball(\bar a, \epsilon)$ intersecta $A$.
    Logo, $\d(\bar a, x) \leq \d(A, x) + \epsilon$ para todo $\epsilon > 0$, isto é, $\d(\bar a, x) \leq \d(A, x)$.
    Como $\bar a$ foi arbitrário, $\d(A^-, x) \leq \d(A, x)$.

    Ad (ii):
    Seja $B \subseteq X$.
    Se $x \in B$, então $\d(x, B) = 0$.
    Em particular, se $x \in A^-$, então $\d(x, A) = \d(x, A^-) = 0$ por (i).
    Temos $\d(x, A) = 0$ se, e tão-somente se, existe para todo $\epsilon > 0$ um $a$ em $A$ tal que $\d(x, a) < \epsilon$;
    isto é, se, $\Ball(a, \epsilon) \cap A \neq \emptyset$.
    Por \cref{prop:interior-fecho-propriedades}.(vi), isto vale se, e tão-somente se, $a \in A^-$.

    Ad (iii):
    Pela desigualdade triangular
    \[
      \d(x, A)
      =
      \inf \{ a \in A : \d(x, a) \}
      \leq
      \inf \{ a \in A : \d(x, y) + \d(y, a) \}
      =
      \d(x, y) + \d(y, A)
    \]
    e, trocando $x$ por $y$
    \[
      \d(y, A)
      =
      \d(x, y) + \d(x, A)
    \]
    Isto é,
    \[
      \norm{\d(x, A) - \d(y, A) } \leq \d(x, y).
      \qedhere
    \]
  \end{proof}

  Parte (iii) diz que $\d(\cdot, A) \from X \to \mathbb{R}$ é uma função Lipschitz para $M = 1$.
  As funções uniformemente contínuas ou Lipschitz não são fechadas sob multiplicação;
  apenas as que são limitadas.

  \begin{thm}[Completamento]
    \label{thm:completamento}
    Para todo espaço métrico $X$ existe um (único) espaço métrico completo $\Xh$ com uma aplicação (uniformemente contínua) $X \to \Xh$ tais que para qualquer espaço métrico completo $Y$ com uma aplicação (uniformemente contínua) $X \to Y$, existe uma aplicação (uniformemente contínua) $\Xh \to Y$ que a fatora, isto é
    \begin{ccd}
      X \ar{r} \ar{d} & Y \\
      \Xh \ar{ru} &
    \end{ccd}
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Definimos o conjunto
    \[
      \Xh
      :=
      \{ \text{ sequências de Cauchy em $X$ } \} / \sim
    \]
    (e no qual $X$ se injeta pelas sequências constantes) onde a relação de equivalência $\sim$ é definida por $(x_n) \sim (y_n)$ se $\dist(x_n, y_n) \to 0$.
    A função distância $\hat \dist$ é definida por
    \[
      {\hat \dist}([(x_n)], [(y_n)])
      :=
      \lim \dist(x_n, y_n)
    \]
    para representantes $(x_n)$ e $(y_n)$ das classes de equivalência $[(x_n)]$ e $[(y_n)]$.
    Observe que é bem-definida, isto é, independente dos representantes das classes de equivalência.
    Se $(x_n)$ é uma sequência de Cauchy (de classes de equivalência de sequências de Cauchy) com $x_n = [(x_{n,m} : m \in \N)]$, então ela converge a sequência diagonal $x = (x_{n, n} : n \in \N)$.
    (O leitor é convidado a convencer-se da existência da aplicação $\Xh \to Y$.)
  \end{proof}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item Questão: Se $f$ e $g$ são duas funções uniformemente contínuas respectivamente Lipschitz, então a sua composição $f \circ g$ é uniformemente contínua respectivamente Lipschitz?
      \item
        Seja $(x_n)$ uma sequência de Cauchy em $X$.

        Mostra:
        Se $f$ é uma função uniformemente contínua sobre (= com domínio) $X$, então $(f(x_n))$ é Cauchy.

        Questão: Se $f$ é uma função apenas contínua, então $(f(x_n))$ é Cauchy?
      \item
        Mostra:
        Se $D \subseteq X$ é denso, $X$ completo e $f$ é uniformemente contínua sobre (= com domínio) $D$, então $f$ estende-se a uma única função uniformemente contínua $F$ sobre (= com domínio) $X$.
    \end{enumerate}
  \end{task}

  \subsection{Conexidade}
  \label{ssc:conexidade}

  Uma \emph{cisão} de $X$ é uma união
  \[
    X = A \cup B
  \]
  de subconjuntos $A$ e $B$ em $X$ tais que $A \cap B^- = \emptyset = A^- \cap B$.

  \begin{obs}
    Uma união
    \[
      X = A \cup B
    \]
    é uma cisão de $X$ se, e tão-somente se,
    \[
      X = A \dot\cup B,
    \]
    tais que, equivalentemente, como $A$ e $B$ são mutuamente complementares,
    \begin{itemize}
      \item ou $A$, ou $B$, é no mesmo tempo aberto e fechado,
      \item ambos $A$ e $B$ são abertos,
      \item ambos $A$ e $B$ são fechados.
    \end{itemize}
  \end{obs}
  \begin{proof}
    Se
    \[
      X = A \cup B
    \]
    tais que $A \cap B^- = \emptyset = A^- \cap B$, ou, equivalentemente, $A \subseteq X - B^-$ e $B \subseteq X - A^-$, então, como todo subconjunto é contido no seu fecho, $A$ e $B$ são disjuntos.
    Logo $X - B = A \subseteq X - B^-$, ou, equivalentemente, $B \supseteq B^-$, logo, como todo subconjunto é contido no seu fecho, $B = B^-$ e, da mesma maneira, $A = A^-$.

    Se
    \[
      X = A \dot\cup B,
    \]
    onde $A$ e $B$ são ambos fechados, então $A = A^-$ e $B = B^-$ e
    \[
      A \cap B^- = A \cap B =
      \emptyset =
      A \cap B = A^- \cap B.
      \qedhere
    \]
  \end{proof}

  Um espaço métrico $X$ é \emph{conexo} se toda cisão $X = A \cup B$ é trivial, isto é, ou $A$, ou $B$ é vazio, e ele é \emph{desconexo} se existe uma cisão não-trivial.
  Formulemos de uma maneira mais palpável:

  \begin{defn}
    Um espaço métrico $X$ é \emph{conexo} se os únicos subconjuntos de $X$ que são no mesmo tempo fechados e abertos são $X$ e $\emptyset$.
    Equivalentemente, $X$ é \emph{desconexo} se existem subconjuntos, ambos não-vazios e abertos (ou, equivalentemente, fechados), $Y$ e $Z$ tais que $X = Y \dot\cup Z$ é a sua união disjunta.
  \end{defn}

  \begin{ex}
    \label{ex:bolas-nao-tocam}
    Se
    \[
      X = \Ball(x', \epsilon') \cup \bar\Ball(x'', \epsilon'')
    \]
    é a união de uma bola aberta e de outra bola fechada que não se \emph{toquem}, isto é, tais que $\dist(x , x'') > \epsilon' + \epsilon''$, então ambas as bolas são abertas e fechadas em $X$;
    isto é, $X$ é \emph{desconexo}.
  \end{ex}

  \begin{thm}
    \label{thm:continua-conexo}
    Seja $f \colon X \to Y$ contínua.
    Se a sua imagem $\im f$ é desconexa, então $X$ é desconexo, ou, equivalentemente, se $X$ é conexo, então a sua imagem $\im f$ é conexa.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    A operação da pré-imagem sob $f$ preserva conjuntos abertos, a união de conjuntos e conjuntos disjuntos.
  \end{proof}

    \subsubsection{Conexidade na reta e no plano}
    \label{ssc:conexidade-na-reta-e-no-plano}

    \begin{lem}
      \label{lem:intervalo}
      Um subconjunto $X \subseteq \mathbb{R}$ é um intervalo se, e tão-somente se, para cada par de pontos $a$ e $b$ em $X$, o intervalo inteiro $[a, b] \subseteq X$.
    \end{lem}
    \begin{proof}
      Se $X$ é um intervalo, então para cada par de pontos $a$ e $b$ em $X$, o intervalo inteiro $[a, b] \subseteq X$.

      Se $X \subseteq \mathbb{R}$ é tal que, para cada par de pontos $a$ e $b$ em $X$, o intervalo inteiro $[a, b] \subseteq X$, então ponhamos
      \[
        A = \inf \{ a \in X \}
        \quad \text{ e } \quad
        B = \sup \{ b \in X \}.
      \]
      Temos
      \[
        X \subseteq \bigcup \{ [a, b] : a,b \in X\} = ]A, B[.
      \]
      Como para cada par de pontos $a$ e $b$ em $X$, o intervalo inteiro $[a, b] \subseteq X$, obtemos
      \[
        X - ]A, B[ \subseteq \{ A, B \}.
        \qedhere
      \]
    \end{proof}

    \begin{prop}
      \label{prop:conexo-intervalo}
      Um subconjunto $X \subseteq \R$ é conexo se, e tão-somente se, $X$ é um intervalo.
    \end{prop}
    \begin{proof}
      Seja $X$ um intervalo fechado à esquerda e $a$ o seu ponto extremo inicial.
      (A demonstração para o intervalo aberto à esquerda prossegue da mesma maneira.)
      Seja $A \subset X$ um subconjunto próprio aberto que contenha $a$.
      Para mostrar que $X$ é conexo, precisamos de mostrar que $A$ não é fechado, isto é, existe uma sequência em $X$ cujo limite não pertence a $A$:
      Como $A$ é aberto e contém $a$, existe $\epsilon > 0$ tal que $[a, a + \epsilon[ \subseteq A$.
      Seja
      \[
        r = \sup \{ \epsilon : [a, a + \epsilon[ \subseteq A \}.
      \]
      Como $[a, a + \epsilon[ \subseteq A$ para todo $\epsilon < r$, também $[a, a+r[ = \bigcup_{\epsilon < r} [a, a + \epsilon[ \subseteq A$.

      Existe uma sequência (monótona) $(a + \epsilon_n)$ em $A$ tal que $a + \epsilon_n \to a + r$.

      Contudo, $a + r \notin A$:
      Caso contrário, por $A$ ser aberto, existiria $\delta > 0$ tal que $[a, a+r+\delta[ \subseteq A$, em contradição à definição de $r$ como supremo.

      Se $X$ é conexo, então mostremos que $X$ é um intervalo, por \cref{lem:intervalo}, se, e tão-somente se, para cada par de pontos $a$ e $b$ em $X$, o intervalo inteiro $[a, b] \subseteq X$.
      Isto é, por contraposição, se $X$ não é um intervalo, então existem pontos $x$ e $y$ em $X$ tais que $z \notin X \cap [x, y]$.
      Sendo assim, podemos construir uma cisão não-trivial do conjunto $X$ por
      \[
        X = A \cup B
        \quad \text{ com }
        A = X \cap ]-\infty, z[
        \text{ e }
        B = X \cap ]z, \infty[.
      \]
      e verifiquemos que são ambos abertos, não-vazios (porque $x$ em $A$ e $y$ em $B$), disjuntos e a sua união é $X$
      Logo, $X$ é desconexo.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      Se $f \colon X \to \mathbb{R}$ é contínua e $X$ é conexo, então $f(X)$ é um intervalo.
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Por \cref{thm:continua-conexo} e \cref{prop:conexo-intervalo}.
    \end{proof}

    Em particular, se $X$ é um intervalo, então obtemos:

    \begin{thm}[Teorema do Valor Intermediario]
      Se $f \colon [a, b] \to \mathbb{R}$ é contínua e $f(a) \leq \xi \leq f(b)$, então existe $x$ em $[a, b]$ tal que $f(x) = \xi$.
    \end{thm}

    Um \emph{segmento} (de uma reta) entre dois pontos $a$ e $b$ em $\C$, denotada por $[a, b]$, é a imagem da aplicação $[0, 1] \to \C$ dada por
    \[
      t \mapsto (1-t) a + t b.
    \]
    Um \emph{polígono} $P$ é a união de secções de retas $[z_0, z_1]$, $[z_1, z_2]$, \ldots, $[z_{n-1}, z_n]$,
    \[
      P = [z_0, z_1] \cup [z_1, z_2] \cup \ldots \cup [z_{n-1}, z_n].
    \]
    Isto é, tal que o fim de um segmento de reta é o início do segmento de reta seguinte.
    O polígono \emph{conecta} ou \emph{liga} $a$ e $b$ se $z_0 = a$ e $z_n = b$.
    Dois pontos são \emph{ligados} se existe um polígono que os conecta.

    \begin{thm}
      Seja $G \subseteq X$.
      Se para todo par de pontos $a$ e $b$ em $G$ existe um polígono que conecta $a$ e $b$ em $G$, então $G$ é conexo.
      Se $G$ é um subconjunto \emph{aberto}, então a implicação inversa vale, isto é, se $G$ é aberto e conexo, então para todo par de pontos $a$ e $b$ em $G$ existe um polígono que conecta $a$ e $b$ em $G$.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      Se $G$ desconexo, então mostremos que existe um par de pontos que nenhum polígono em $G$ consegue conectar.
      Seja $G = A \dot \cup B$ a união disjunta de dois subconjuntos abertos não-vazios $A$ e $B$.
      Seja $L = \phi([0, 1])$ um segmento em $G$.
      Como $[0, 1]$ é conexo, $\im \phi = L$ é conexo.
      Como $G = A \dot \cup B$ para dois subconjuntos abertos, ou $L \subseteq A$, ou $L \subseteq B$.
      Logo, não existe segmento em $G$ que conecta um ponto em $A$ com outro em $B$.

      Se $G$ é conexo e aberto, então mostremos que para qualquer $a_0$ em $G$, o conjunto
      \[
        A = \{ a \in G : a \text{ é ligado com } a_0 \}
      \]
      é aberto e fechado;
      logo, como $G$ é conexo, $A = G$.
      Observemos que
      \begin{itemize}
        \item todo par de pontos em uma bola é ligado (por um segmento), e
        \item se $x$ e $y$ são ligados, então $y$ e $z$ são ligados se, e tão-somente se, $x$ e $z$ são ligados
      \end{itemize}

      Seja $a$ em $G$.
      Como $G$ é aberto, existe uma bola $B$ em $G$ em torno de $a$.
      Logo, todo $b$ em $B$ é ligado com $a$.
      Pela observação, todo $b$ em $B$ é ligado com $a_0$ se, e tão-somente se, $a$ é ligado com $a_0$.
      Isto é, se $a$ em $A$ então $B \subseteq A$, e se $a \notin A$, então $B \cap A = \emptyset$.
      Isto é, $A$ é aberto e $X - A$ é aberto.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      Se $G \subseteq \mathbb{C}$ é aberto e conexo, então para todo par de pontos existe um polígono em $G$ cujos segmentos são paralelos, ou ao eixo real, ou ao eixo imaginário.
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Pela mesma demonstração como acima, no entanto, restringe $A$ aos pontos cujos polígonos satisfazem uma tal condição.
      Em vez de $[z, z + h]$ em $\Ball(z_0, \epsilon)$, com $h = x + i y$,
      \begin{enumerate}[1.]
        \item decompõe $x = x_1 + \cdots + x_n$ e $y = y_1 + \cdots + y_n$ com $\norm{x_1}, \ldots, \norm{x_n} \leq \norm{x}$ e $\norm{y_1}, \ldots, \norm{y_n} \leq \norm{y}$,
        \item  escreve
          \[
            z_0 = z,
            \quad
            z_n = z + h
            \quad \text{ e } \quad
            z_m = z_0 + (x_1 + \cdots + x_m) + i (y_1 + \cdots + y_m),
          \]
        \item  e usa o polígono
        \[
          P
          =
          [z, z + x_1] \cup [z + x_1, z + x_1 + i y_1] \cup \ldots \cup [z_{n-1}, z_{n-1} + x_n] \cup [z_{n-1} + x_n, z + h]
        \]
      \end{enumerate}
      onde $n$ é escolhido suficientemente grande para garantir $P \subseteq \Ball(z_0, \epsilon)$.
    \end{proof}

  \subsubsection{Componentes Conexos}

  Mostremos que todo conjunto $S$ em um espaço métrico é canonicamente a união de espaços conexos:

  \begin{defn}
    O subconjunto $D$ de um espaço métrico $X$ é um \emph{componente (conexo)} de $X$ se $D$ é um subconjunto conexo \emph{máximo}, isto é, não existe outro subconjunto conexo em $X$ que (propriamente) contém $D$.
  \end{defn}

  \begin{ex}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item
        Em \cref{ex:bolas-nao-tocam}, o conjunto desconexo
        \[
          X = A \dot \cup B
          \quad \text{ com }
          A = \Ball(x', \epsilon') \text{ e } B = \bar\Ball(x'', \epsilon'')
        \]
        tem os únicos componentes $A$ e $B$.
      \item
        Em $X = \{ 0, 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{3}, \ldots \}$ (cuja métrica é a restrição da sobre $\mathbb{R}$) os componentes são os pontos.
        Enquanto todos os componentes $\{ 1 \}$, $\{\frac{1}{2}\}$, $\{\frac{1}{3}\}$, \ldots são abertos, o componente $\{ 0 \}$ não é aberto (como o seu complemento não é fechado porque contém a sequência $(\frac{1}{n})$, mas não o seu limite).
    \end{itemize}
  \end{ex}

  \begin{task}
    \label{task:subtopologia}
    Seja $X$ um espaço métrico e $Y \subseteq X$.
    \begin{itemize}
      \item Se $G$ é aberto em $X$, então $G \cap Y$ é aberto em $Y$.
      \item Se $G$ é fechado em $X$, então $G \cap Y$ é fechado em $Y$.
    \end{itemize}
  \end{task}

  \begin{lem}
    \label{lem:uniao-conexos}
    Seja $\mathcal{D} = \{ D_j : j \in J \}$ uma coleção de subconjuntos conexos de $X$ tal que $\bigcap \mathcal{D} \neq \emptyset$.
    Então $D = \bigcup \mathcal{D}$ é conexo.
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Seja $A \subseteq D$ não-vazio, aberto e fechado.
    Logo todo $A \cap D_j$ é aberto e fechado por \cref{task:subtopologia}.
    Como $D_j$ é conexo, $A \cap D_j$ é ou $D_j$, ou $\emptyset$.
    Como $A \neq \emptyset$, existe um $j_0$ tal que $D_{j_0} \cap A \neq \emptyset$;
    logo $D_{j_0} \cap A = D_{j_0}$;
    isto é, $D_{j_0} \subseteq A$.
    Como $\bigcap \mathcal{D} \neq \emptyset$, todo $D_j \cap A \neq \emptyset$;
    logo todo $D_j \cap A = D_j$.
    Isto é, todo $D_j \subseteq A$;
    isto é, $D = \bigcup \mathcal{D} \subseteq A$;
    isto é, $D$ é conexo.
  \end{proof}

  \begin{thm}
    Seja $X$ um espaço métrico.
    \begin{enumerate}
      \item Todo ponto $x_0$ em $X$ pertence a um componente de $X$
      \item Dois componentes diferentes são disjuntos.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Ad (i):
    Seja $\mathcal{C}$ a coleção de todos os subconjuntos conexos de $X$ que contêm $x_0$.
    Como $\{ x_0 \} \in \mathcal{C}$ é não-vazia.
    Por \cref{lem:uniao-conexos}, $C = \bigcup \mathcal{C}$ é conexo.
    É máximo por definição de $\mathcal{C}$.

    Ad (ii):
    Sejam $C'$ e $C''$ componentes.
    Se $C' \cap C'' \neq \emptyset$, então por \cref{lem:uniao-conexos} $C = C' \cup C''$ é conexo.
    Logo $C = C'$ ou $C = C''$.
  \end{proof}

  \begin{prop}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item Se $A \subseteq X$ é conexo e $A \subseteq B \subseteq A^-$, então $B$ é conexo.
      \item Se $C$ é um componente de $X$, então $C$ é fechado.
    \end{itemize}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Ad (ii):
    Se $C$ é conexo, então $C^- \supseteq C$ é conexo por (ii);
    como $C$ é máximo, $C^- = C$.
    Logo basta demonstrar (i).

    Ad (i):
    Por contraposição:
    Seja $B$ desconexo, isto é, $B = C \dot \cup D$ com $C$ e $D$ ambos não-vazios e abertos em $B$.
    Logo $A = \tilde C  \dot \cup \tilde D$ onde $\widetilde C = C \cap A$ e $\widetilde D = D \cap A$ são ambos abertos em $A$.
    Para concluir, falta demonstrar que nenhum dos dois é vazio:
    Como $C \subseteq B \subseteq A^-$ contém algum $x$ em $A^-$, por \cref{prop:interior-fecho-propriedades}.(vi), a interseção $\widetilde C = C \cap A$ do conjunto aberto $C$ com $A$ não é vazia;
    da mesma maneira, $\widetilde D$ não é vazio.
  \end{proof}

  \begin{thm}
    Seja $G \subseteq \mathbb{C}$
    Se $G$ é aberto, então os componentes de $G$ são abertos e a quantidade deles é enumerável.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Seja $C$ um componente de $G$ e $x_0$ em $C$.
    Como $G$ é aberto, existe uma bola $B \owns x_0$ em $G$.
    Por \cref{lem:uniao-conexos}, $C \cup B$ é conexo.
    Por $C$ ser máximo $B \subseteq G$.

    O subconjunto enumerável $E \coloneqq \mathbb{Q} + i \mathbb{Q} \cap G$ é denso, isto é, toda bola em $G$ intersecta $E$.
    Como todo componente em $G$ é aberto e eles são disjuntos, existem um ponto em $E$ diferente dos dos outros componentes;
    logo, a quantidade dos componentes é $\leq $ a cardinalidade de $E$, logo enumerável.
  \end{proof}

  \begin{task}
      Questão: Quais são os componentes conexos de
      \begin{enumerate}
        \item $X = \{ z : \norm{z} \leq 1 \} \cup \{ z : \norm{z - 2} < 1\}$
        \item $X = [0, 1[ \cup \{ 1 + \frac{1}{n} : n \geq 1 \}$
        \item $X = \mathbb{C} - (A \cup B)$ com $A = [0, \infty[$ e $B = \{r( \cos \theta + i \sin \theta ) : \theta \in [0, \infty[ \text{ e } r = \theta\}$
      \end{enumerate}
  \end{task}

  \subsection{Compacidade}
  \label{ssc:compacidade}

  Seja $X$ um espaço métrico.

  \begin{defn*}
    Seja $K$ um subconjunto de $X$.
    Uma \emph{cobertura} de $K$ é uma família de subconjuntos abertos
    \[
      \cU = \{U_i : i \in I\}
    \]
    de $X$ tal que a sua união contenha $K$, isto é
    \[
      \bigcup \cU \supseteq K.
    \]
    O espaço $K$ é \emph{compacto} se toda cobertura $\cU$ de $K$ tem um \emph{refinamento finito};
    isto é, se contém uma subcobertura finita de $K$;
    isto é, existem $U_1$, \ldots, $U_n$ em $\cU$ tal que $U_1 \cup \ldots \cup U_n \supseteq K$.

    \begin{ex}
      \hfill
      \begin{itemize}
        \item Todos os conjuntos finitos são compactos
        \item
          a bola unitária aberta $\B(0, 1)$ não é compacto em $\mathbb{R}$:
          a cobertura $\B(0, 1 - \frac{1}{n})$ contém nenhuma subcobertura finita.
      \end{itemize}
    \end{ex}

    \begin{prop}
      \label{prop:compacto-fechado}
      Seja $K$ um subconjunto de $X$.
      \begin{enumerate}
        \item Se $K$ é compacto, então é fechado.
        \item Se $K$ é compacto, então é \emph{limitado}, isto é, contido em uma bola.
        \item Se $F$ é fechado e $F \subseteq K$, então $F$ é compacto.
      \end{enumerate}
    \end{prop}
    \begin{proof}
      Ad (i):
      Mostremos que $K = K^-$ por contraposição:
      Seja $K \neq K^-$, isto é, exista $x \in K^- - K$, e mostremos que  $K$ não é compacto, isto é, existe uma cobertura $\cC$ de $K$ tal que $K \not \subseteq U_1 \cup \ldots \cup U_n$ para quaisquer $U_1$, \ldots, $U_n \in \cC$.
      Seja
      \[
        \cC
        =
        \{ X - \bar\B(x, \frac{1}{n}) : n \in \mathbb{N} \}
      \]
      a cobertura de $K$.
      Como $x \in K^-$, por \cref{prop:interior-fecho-propriedades}.(vi), toda bola em torno de $x$ intersecta $K$.
      Logo, nenhuma coleção finita de $\cC$ cobre $K$.

      Ad (ii):
      Por contraposição:
      Se $K$ é ilimitado, isto é, contido em nenhuma bola $\B(0, n)$ para $n$ em $\mathbb{N}$, então $\mathcal{C} = \{ \B(0, n) : n \in \mathbb{N} \}$ é uma cobertura de $K$ sem refinamento finito.

      Ad (iii):
      Seja $K$ compacto e $F \subseteq K$ um subconjunto fechado.
      Seja $\cC$ uma cobertura de $F$.
      Logo $\cD = \cC \cup \{ X - F \}$ é uma cobertura de $K$;
      Como $K$ é compacto, existe uma subcobertura finita de $\cD$;
      logo uma subcobertura de $\cD$ finita de $F$.
    \end{proof}

  Uma coleção $\cC$ de subconjuntos de um espaço métrico $X$ tem a \emph{propriedade de interseções finitas} ou a \emph{PIF}, se para todos $C_1$, \ldots, $C_n$ em $\cC$ temos $C_1 \cap \ldots \cap C_n \neq \emptyset$.
  Por exemplo, a coleção dos conjuntos $X - \B(0, \frac{1}{n})$ para $n$ em $\mathbb{N}$ tem a PIF.

  \begin{prop}
    \label{prop:compacto-pif}
    Um subconjunto $K$ em $X$ é compacto se, e tão-somente se, para toda coleção $\cC$ de subconjuntos fechados em $K$, se $\cC$ tem a PIF, então $\bigcap \cC \neq \emptyset$.

    Isto é, se a interseção entre todos os conjuntos de uma coleção $\cC$ de subconjuntos fechados em $K$ é vazia, então já a interseção entre um número finito de conjuntos em $\cC$ é vazia.
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Seja $\cF$ uma coleção de subconjuntos em $X$ tal que:
    Se $\cF$ tem a PIF, então $\bigcap \cF \neq \emptyset$;
    ou equivalentemente, por contraposição:
    Se $\bigcap \cF = \emptyset$, então já a interseção entre um número finito de conjuntos em $\cF$ é vazia;
    ou equivalentemente, para a coleção dos complementos $\cC = \{ X - F : F \in \cF \}$:
    Se $\bigcup \cC = X$, então já a união de um número finito de conjuntos em $\cC$ é $X$.

    Concluímos em particular que toda coleção de subconjuntos fechados em $X$ tem a PIF se, e tão-somente se, $X$ é compacto.

    Todo subconjunto $K$ em $X$ é compacto se, e tão-somente se, é relativamente compacto, isto é, toda cobertura de conjuntos \emph{abertos em} $K$, isto é, de conjuntos da forma $U \cap K$ para $U$ aberto em $X$, tem um refinamento finito.
    Equivalentemente, se, e tão-somente se, toda coleção $\cF$ de conjuntos \emph{fechados em} $K$, isto é, de conjuntos da forma $K \cap F$ para $F$ fechado em $X$, tem a PIF.

    Se $K$ é compacto, então é fechado por \cref{prop:compacto-fechado}.
    Logo um conjunto é relativamente fechado, isto é, fechado em $K$ se, e tão-somente se, é fechado em $X$.
    Concluímos que toda coleção de subconjuntos fechados em $K$ tem a PIF se, e tão-somente se, $K$ é compacto.
  \end{proof}

  \begin{cor}
    Todo espaço métrico compacto é completo.
  \end{cor}
  \begin{proof}
    Pela caracterização da completude pelo Teorema de Cantor, \cref{thm:cantor}, e por \cref{prop:compacto-pif}.
  \end{proof}

  \begin{cor}
    \label{cor:compacto-infinito-acumulacao}
    Se $X$ é compacto, então todo conjunto infinito tem um ponto de acumulação.
  \end{cor}
  \begin{proof}
    Por contraposição:
    Todo subconjunto infinito contém uma sequência $( x_n )$ de pontos distintos.
    Se $F = \{ x_n \}$ tem nenhum ponto de acumulação, então $F_N := \{ x_N, x_{N+1}, \ldots \}$ tem nenhum ponto de acumulação para todo $N \in \mathbb{N}$.
    Logo, por \cref{task:fechado-acumuluacao}, é fechado.
    A coleção de conjuntos fechados $\{ F_N : N \in \mathbb{N} \}$ tem a PIF;
    porém $\bigcap F_N = \emptyset$ porque todos os $x_n$ são distintos.
    Logo, por \cref{prop:compacto-pif}, $X$ não é compacto.
  \end{proof}

    \subsubsection{Compacidade Sequencial}

    \begin{defn}
      Um espaço métrico é \emph{sequencialmente compacto} se toda sequência tem uma subsequência convergente.
    \end{defn}

    Nem todo espaço \emph{topológico} compacto é sequencialmente compacto como mostra o seguinte exemplo:

    \begin{ex}
      Um \emph{funcional} sobre um espaço vetorial normado $V$ sobre um corpo (normado) $\K$ é uma aplicação linear e contínua $f \from V \to \K$.
      Denote
      \[
        V^* := \{ \text{ todos os funcionais } f \colon V \to \K \}.
      \]
      \cref{lem:linear-continua-limitada} permite definir a norma $\Norm{f}$ de um funcional $f$ por
      \[
        \Norm{f}
        :=
        \sup \{ \norm{f(v)} : v \text{ em } V \text{ com } \Norm{v} \leq 1 \}.
      \]

      A topologia \emph{fraca$^*$} de $V^*$ é a topologia inicial das avaliações $f \mapsto f(v)$ para todos os $v$ em $V$;
      isto é, a menor topologia tal que todas as avaliações $e_v \colon V \to \K$ definidas por $e_v \colon f \mapsto f(v)$ sejam contínuas;
      isto é, a topologia gerada pelas pré-imagens $e_v^{-1} U$ para as todas as avaliações $e_v \colon V \to \K$ e conjuntos abertos $U$ em $\K$.

      Seja
      \[
        \fct^b(\N)
        :=
        \{ (a_n : n \in \N ) : \sup \{ \norm{a_n} \} < \infty \}.
      \]
      A bola unitária do dual $V^*$ de $V = \fct^b(\N)$ é compacta para a topologia fraca$^*$ pelo Teorema de Alaoglu.
      Porém, a sequência $([(a_n) \mapsto a_{n_0}] : n_0 \in \N)$ em $V^*$ tem nenhuma subsequência convergente.
    \end{ex}

    Contudo, espaços métricos são sequencialmente compactos se, e tão-somente se, são compactos:

    \begin{thm}
      \label{thm:metrico-sequencialmente-compacto}
      Se $X$ é um espaço métrico, então $X$ é sequencialmente compacto se, e tão-somente se, $X$ é compacto.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      Mostremos a implicação $\$implies$ por contraposição, isto é, se não é sequencialmente compacto, então não é compacto:
      Seja $(x_n)$ tal que nenhuma subsequência convirja, isto é, para todo $x$ em $X$ existe $\epsilon(x) > 0$ tal que $\Ball(x, \epsilon(x)) \cap \{ x_n \}$ é finita.
      Se a cobertura $\{\Ball(x, \epsilon(x)) : x \in X\}$ tivesse um refinamento finito, então $(x_n)$ seria finita, em particular, converge;
      em contradição ao que nenhuma subsequência converge.
      Logo $X$ não é compacto.

      Mostremos a implicação $\impliedby$ em três passos:
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Lema do Número da Cobertura de Lebesgue}:
          Para toda cobertura $ \{ U_i \} $ existe $\epsilon > 0$ tal que, para todo $x$ em $X$, existe $i$ tal que $\Ball(x, \epsilon) \subseteq U_i$.
        \item \emph{Cota Total}:
          Para todo $\epsilon > 0$ existe uma cobertura finita de $X$ por bolas $\Ball(x, \epsilon)$.
        \item  O espaço topológico $X$ é compacto.
      \end{enumerate}
      \begin{enumerate}[{Ad} (i):]
        \item
          Por contraposição:
          Se existe uma cobertura $ \{ U_i \} $ tal que, para todo $n$, existe $x_n$ em $X$ tal que $\Ball(x_n, 1/n)$ é contida em nenhum $U_i$, então $(x_n)$ tem nenhuma subsequência convergente:
          Se $(x_n)$ tivesse uma subsequência $(x_{n_k})$ tal que $x_{n_k} \to x$, então
          \begin{itemize}
            \item existe $\epsilon > 0$ e $i_0$ tal que $\B(x, \epsilon) \subseteq U_{i_0}$, e
            \item  existe $N$ tal que $x_{n_k}$ em $\B(x, \epsilon)$ para todo $n_k \geq N$.
          \end{itemize}
          Logo, existe $k$ suficientemente grande tal que $\B(x_{n_k}, \frac{1}{n_k}) \subseteq \B(x, \epsilon) \subseteq U_{i_0}$;
          em contradição à escolha de $x_{n_k}$!
        \item
          Por contraposição:
          Se existe $\epsilon > 0$ tal que para todo $n$ e $a_1$, \ldots, $a_n$ em $X$ existe
          \[
            a \notin \Ball(a_1, \epsilon) \cup \ldots \cup \Ball(a_n, \epsilon),
          \]
          então define a sequência $(x_n)$ por uma escolha arbitrária de $x_0$ e a escolha de
          \[
            x_{n+1} \notin \Ball(x_1, \epsilon) \cup \ldots \cup \Ball(x_n, \epsilon).
          \]
          Se $(x_n)$ tivesse uma subsequência $(x_{n_k})$ tal que $x_{n_k} \to x$, então existiria para $\frac{\epsilon}{2} > 0$ um $N$ tal que $x_{n_k}$ em $\B(x, \frac{\epsilon}{2})$ para todo $n_k > N$.
          Logo,
          \[
            x_{n_k} \in \Ball(x_1, \epsilon) \cup \ldots \cup \Ball(x_N, \epsilon)
          \]
          para todo $n_k > N$;
          em contradição à escolha de $x_{n_k}$!
        \item
          Seja $ \{ U_i \} $ uma cobertura de $X$.
          Seja $\epsilon > 0$ dado por (i) e $x_1$, \ldots, $x_n$ por (ii).
          Logo os $U_{i_1}$, \ldots, $U_{i_n}$ que contêm respetivamente $x_1$, \ldots, $x_n$ cobre $X$.
          \qedhere
      \end{enumerate}
    \end{proof}

    \begin{obs}
      A implicação $\impliedby$ segue diretamente de \cref{cor:compacto-infinito-acumulacao}:
      Seja $(x_n)$ uma sequência em $X$.
      Ou $S = \{x_n : n \in \mathbb{N} \}$ é finito, então tem uma subsequência constante, em particular, convergente;
      ou $S$ é infinito:
      então, por \cref{cor:compacto-infinito-acumulacao} existe um ponto de acumulação em $S$, logo, uma subsequência convergente de $(x_n)$.
    \end{obs}

    \subsubsection{Compacidade de Conjuntos em $\mathbb{R}$}

    \begin{defn}
      Um corpo $\K$ é \emph{localmente compacto} se para todo $x$ em $\K$ existe uma \emph{vizinhança compacta} de $x$, isto é, um subconjunto compacto que contém um aberto $V \owns x$.
    \end{defn}

    Equivalentemente, $\K$ é localmente compacto se para todo $x$ em $\K$ existe um subconjunto aberto $V \owns x$.tal que o seu fecho $V^-$ seja compacto.

    Para ver que $\R$ (e consequentemente $\C$) é localmente compacto, basta por \cref{thm:metrico-sequencialmente-compacto} mostrar que todo subconjunto limitado e fechado (tal como uma bola fechada $\bar\B(x, \epsilon)$) é sequencialmente compacto.
    Logo, por \cref{prop:fechado-limite}, basta mostrar que toda sequência limitada em $\mathbb{R}$ tem uma subsequência convergente.

    \begin{lem}
      \label{lem:subsequencia-monotona}
      Toda sequência infinita em $\R$ tem uma subsequência monótona.
    \end{lem}
    \begin{proof}
      Um índice $n$ é um \emph{pico} se $x_n > x_{n+1}$, $x_{n+2}$, \ldots.
      Se tem uma infinitude de picos $n_1$, $n_2$, \ldots, então $x_{n_1}$, $x_{n_2}$, \ldots, é uma subsequência monotonamente decrescente.
      Caso contrário, seja $N$ o último pico.
      Isto é, para todo $n > N$ existe $m > n$ com $x_m \geq x_n$.
      Seja $n_1 = N + 1$;
      logo, existe $n_2 > n_1$ tal que $x_{n_2} \geq x_{n_1}$;
      semelhantemente para $n_2$ no lugar de $n_1$, e assim por diante se constrói uma subsequência $(x_{n_k})$ monotonamente crescente.
    \end{proof}

    \begin{lem}
      \label{lem:monotono-limitada-convergente}
      Toda sequência monótona e limitada converge;
      caso crescente ao seu supremo, caso decrescente ao seu ínfimo.
    \end{lem}
    \begin{proof}
      Seja $(x_n)$ monotonamente crescente e limitada.
      Seja $s = \sup \{ x_n \}$ e $\epsilon > 0$.
      Logo existe $N$ tal que $\norm{s - x_N} < \epsilon$.
      Pela monotonia, a fortiori $\norm{s - x_n} < \epsilon$ para todo $n > N$.
      Isto é, $x_n \to s$.

      A demonstração é análoga para uma sequência monotonamente decrescente.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      \label{cor:limitado-subsequencia-convergente}
      Seja $(x_n)$ é uma sequência em $\R$.
      Se $(x_n)$ é limitada, então tem uma subsequência convergente.
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Por \cref{lem:subsequencia-monotona} e \cref{lem:monotono-limitada-convergente}.
    \end{proof}

    \begin{cor}[Teorema de Heine-Borel]
      Um subconjunto $K$ de $\mathbb{R}$ é compacto se, e tão-somente se, é limitado e fechado.
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Como espaço métrico $\mathbb{R}$ é compacto se, e tão-somente se, é sequencialmente compacto por \cref{thm:metrico-sequencialmente-compacto}.

      $\impliedby$:
      Por \cref{cor:limitado-subsequencia-convergente}, toda sequência tem uma subsequência convergente.
      Como $K$ é fechado, este limite é por \cref{prop:fechado-limite} em $K$.
      Logo $K$ é sequencialmente compacto.

      $\implies$:
      Por \cref{prop:compacto-fechado}, todo subconjunto compacto é fechado e limitado.
    \end{proof}

    % % TODO Mostra que $\R$ é localmente compacto!
    % Se a bola unitária de $\K$ é compacta, então $\K$ é localmente compacto.

    \subsubsection{Funções Contínuas}

    \begin{thm}
      \label{thm:continua-compacto}
      Se $f \from X \to \Omega$ é contínua e $X$ é compacto, então $f(X)$ é compacto.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      Como $f$ é contínua, pré-imagens de conjuntos abertos são abertos.
      Logo as pré-imagens de toda cobertura de $f(X)$ são uma cobertura de $X$.
      Logo, como $X$ é compacto, existe um refinamento finito.
      As imagens deste refinamento são um refinamento finito de $f(X)$.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      \label{cor:continua-supremo}
      Se $f \colon X \to \mathbb{R}$ é contínua e $X$ é compacto, então
      \[
        \sup \{ f(x) : x \in X \}
        =
        \max \{ f(x) : x \in X \}
        \text{ e }
        \inf \{ f(x) : x \in X \}
        =
        \min \{ f(x) : x \in X \}.
      \]
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Como $X$ é compacto, $f(X)$ é compacto por \cref{thm:continua-compacto};
      em particular, $f(X)$ é fechado e limitado.
      Logo, por \cref{prop:fechado-limite}, o limite $\sup \{ \norm{f(x)} : x \in X \} < \infty$ e o limite $\inf \{ \norm{f(x)} : x \in X \} > -\infty$ são em $f(X)$.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      Se $f \colon X \to \mathbb{R}$ é contínua e $X$ é compacto, então
      \[
        \sup \{ \norm{f(x)} : x \in X \}
        =
        \max \{ \norm{f(x)} : x \in X \}
      \]
      e
      \[
        \inf \{ \norm{f(x)} : x \in X \}
        =
        \min \{ \norm{f(x)} : x \in X \}.
      \]
    \end{cor}
    \begin{proof}
      Como $\norm{\cdot}$ é contínua, $\norm{f}$ é contínua por \cref{prop:continua-composicao}.
      Logo, é \cref{cor:continua-supremo} aplicado à função contínua $\norm{f}$.
    \end{proof}

    \begin{cor}
      Seja $K \subseteq X$ é $x \in X$.
      Se $K$ é compacto, então existe $k$ em $K$ tal que $\d(x, k) = \d(x, K)$.
    \end{cor}
    \begin{proof}
      A função $f = \d(x, \cdot)$ é contínua.
      Como $K$ é compacto, assume o mínimo em um ponto $k$ sobre $K$ por \cref{cor:continua-supremo}.
      Logo $\d(x, k) = \d(x, K)$.
    \end{proof}

    \begin{thm}
      Seja $X$ um espaço métrico.
      Se $f \colon X \to \Omega$ contínua e $X$ compacto, então $f$ é uniformemente contínua.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      Por contraposição:
      Seja $f$ não uniformemente contínua e $X$ compacto.
      Mostremos que $f$ não é contínua.
      Como $f$ não é uniformemente contínua, existe $\epsilon > 0$ tal que, para todo $\delta = \frac{1}{n}$, existem $x_n$ e $y_n$ em $X$ tal que $\d(x_n, y_n) < \frac{1}{n}$, mas $\rho(f(x_n), f(y_n)) \geq \epsilon$.
      % Como $X$ é compacto, por \cref{thm:continua-compacto} $f(X)$ é compacto.
      Como $X$ é compacto, por \cref{thm:metrico-sequencialmente-compacto}, existe uma subsequência convergente $(x_{n_k})$ com $x_{n_k} \to x$.
      Como
      \[
        \d(x, y_{n_k}) \leq \d(x, x_{n_k}) + \d(x_{n_k}, y_{n_k}) \to 0,
      \]
      obtemos $y_{n_k} \to x$.
      Seja $\omega = f(x)$
      Obtemos
      \[
        \epsilon
        \leq
        \d(f(x_{n_k}), f(y_{n_k}))
        \leq
        \d(\omega, f(x_{n_k})) +
        \d(f(y_{n_k}), \omega).
      \]
      Logo, $x_{n_k}$ e $y_{n_k}$ convergem a $x$, mas ou $(f(x_{n_k}))$, ou $(f(y_{n_k}))$, não converge a $\omega = f(x)$.
      Por \cref{prop:continua-bolas}, $f$ não é contínua em $x$.
    \end{proof}

    Seja $X$ um espaço métrico.
    A \emph{distância} entre dois subconjuntos $A$ e $B$ de $X$ é
    \[
      \d(A, B)
      :=
      \inf \{ \d(a, b) : a \in A, b \in B\}.
    \]

    \begin{thm}
      Se $A$ e $B$ são disjuntos, $B$ fechado e $A$ compacto, então $\d(A, B) > 0$.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      Seja $f \colon X \to [0, \infty[$ dada por $f = \d(B, \cdot)$.
      Como $A \cap B = \emptyset$ e $B$ fechado, $f(a) > 0$ para todo $a$ em $A$ por \cref{prop:distancia-ponto-conjunto}.(ii).
      Como $A$ é compacto,
      \[
        \d(A, B) = \inf \{ f(a) : a \in A \}
      \]
      é assumido por um $a_0$ em $A$.
      Logo $\d(A, B) = f(a_0) > 0$.
    \end{proof}

  \begin{task}
    \hfill
    \begin{enumerate}
      \item
        Seja $\K$ um corpo normado.
        Mostra que a bola unitária no espaço vetorial normado $\{ (a_n) : \{ \norm{a_n} \} \text{ limitado } \}$ das sequências limitadas em $\K$ com a norma $\Norm{(a_n)} := \sup \{ \norm{a_n} : n \in \mathbb{N} \}$ não é compacta!
      \item Mostra que a união de um número finito de subconjuntos compactos é compacta!
    \end{enumerate}
  \end{task}

  \subsection{Convergência Uniforme}
  \label{ssc:convergencia-uniforme}

  Seja $X$ um conjunto e $(\Omega, \rho)$ um espaço métrico.
  Sejam $f_1$, $f_2, \ldots \colon X \to \Omega$ funções.
  A sequência $(f_n)$ converge \emph{uniformemente} a $f$, denotado por $f_n \to f$ uniformemente, se para todo $\epsilon > 0$ existe $N$ tal que $\rho(f_n(x), f(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$ e $n \geq N$;
  isto é,
  \[
    \sup \{ \rho(f_n(x), f(x)) : x \in X \} < \epsilon
    \quad \text{ para todo } n \geq N.
  \]

  \begin{thm}
    \label{thm:continua-converge-uniforme}
    Seja $X$ um espaço métrico.
    Se todos os $f_n$ são contínuas e $f_n \to f$ uniformemente, então $f$ é contínua.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Seja $x_0$ em $X$ e $\epsilon > 0$.
    Mostremos que existe $\delta > 0$ tal que $\d(x_0, x) < \delta$ implica $\rho(f(x_0), f(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$.

    Seja $N$ tal que $\rho(f_n(x), f(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$ e $n \geq N$.
    Como $f_N$ é contínua, em particular em $x_0$, existe $\delta > 0$ tal que $\d(x_0, x) < \delta$ implica $\rho(f_N(x_0), f_N(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$.
    Estimemos
    \[
      \rho(f(x_0), f(x))
      \leq
      \rho(f(x_0), f_N(x_0)) +
      \rho(f_N(x_0), f_N(x)) +
      \rho(f_N(x_0), f(x))
      \leq 3 \epsilon
      \qedhere
    \]
  \end{proof}

  Sejam $f_1$, $f_2, \ldots \colon X \to \Omega$ funções.
  A sequência $(f_n)$ é  uniformemente \emph{Cauchy}, se para todo $\epsilon > 0$ existe $N$ tal que $\rho(f_n(x), f_m(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$ e $n, m \geq N$.

  \begin{prop}
    \label{prop:cauchy-uniforme}
    Seja $X$ um conjunto e $(\Omega, \rho)$ um espaço métrico.
    Seja $f_1$, $f_2, \ldots \colon X \to \Omega$ uma sequência de funções uniformemente Cauchy.
    Se $\Omega$ é completo, então $(f_n)$ converge uniformemente a uma função $f \colon X \to \Omega$.
  \end{prop}
  \begin{proof}
    Para todo $x$ a sequência $f_n(x)$ é Cauchy, logo existe um limite.
    Define $f \colon X \to \Omega$ por estes limites.

    Seja $\epsilon > 0$ e $x$ em $X$.
    Seja $N$ tal que $\rho(f_n(x), f_m(x)) < \epsilon$ para todo $x$ em $X$ e $n, m \geq N$;
    Pela continuidade da métrica
    \begin{align}
      \rho(f(x), f_n(x))
      = &
      \rho(\lim_m f_m(x), f_n(x))\\
      = &
      \lim_m \rho(f_m(x), f_n(x))
      \leq
      \max \{ \rho(f_m(x), f_n(x)) : m \geq N \}
      < \epsilon;
    \end{align}
    isto é, $f_n \to f$ uniformemente.
  \end{proof}

  Se $f_1$, $f_2$, \ldots são todas contínuas, então $f$ é contínua por \cref{thm:continua-converge-uniforme}.

  \begin{defn*}
    Seja $\Omega$ um espaço métrico que é um grupo abeliano;
    por exemplo, um espaço vetorial normado sobre $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$;
    em particular, $\Omega = \mathbb{R}$ ou $ \mathbb{C}$.

    Uma \emph{série} $\sum u_n$ de funções $u_1$, $u_2$, \ldots, $ \colon X \to \Omega$ \emph{converge uniformemente} se a sequência $(s_n)$ dos seus truncamentos finitos $s_n = u_1 + \cdots + u_n$ converge uniformemente.
  \end{defn*}

  \begin{thm}[Teste de Weierstrass]
    \label{thm:teste-weierstrass}
    Sejam $u_n \colon X \to \mathbb{C}$ funções e $M_n > 0$ constantes para $n \in \mathbb{N}$.
    Se $\Norm{u_n} = \sup \{ \norm{u(x)} : x \in X \} \leq M_n$ para todo $n$ e $M_1 + M_2 + \cdots < \infty$, então a série $\sum_{n \in \mathbb{N}} u_n$ converge uniformemente.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Seja $(s_n)$ a sequência dos truncamentos finitos $s_n = u_1 + \cdots + u_n$ de $\sum u_n$.
    Como $\Norm{u_n} = \sup \{ \norm{u(x)} : x \in X \} \leq M_n$ para todo $n$ e $M_1 + M_2 + \cdots < \infty$, a sequência $s_n$ é uniformemente Cauchy.
    Logo, por \cref{prop:cauchy-uniforme}, ela converge uniformemente.
  \end{proof}

  \begin{task}
    Seja $(f_n)$ uma sequência de funções uniformemente convergente.

    Mostra:
    Se $f_1$, $f_2$, \ldots são uniformemente contínuas, então o seu limite é uniformemente contínuo.

    Questão:
    Se $f_1$, $f_2$, \ldots são Lipschitz, então o seu limite é Lipschitz?
  \end{task}

  \subsection{Corpos Locais}
  \label{ssc:corpos-locais}

  Lembremo-nos de que um corpo $\K$ é \emph{localmente compacto} se para todo $x$ em $\K$ existe uma vizinhança $V \owns x$ tal que o seu fechamento é compacto.

  Por exemplo, $\K = \R$, $\C$ e as extensões finitas de $\Q_p$ e $\F_p((t))$ são localmente compactos (e de fato constituem todos tais corpos).
  Já vimos que $\Z_p$, a bola unitária de $\Q_p$, é compacto;
  logo $\Q_p$ é localmente compacto (e semelhantemente $\F_p((t))$).

  \begin{defn*}
    A função $\norm{\cdot} \from \K \to [0, \infty[$ é um \emph{valor absoluto não-arquimediano} se ela satisfaz
    \begin{itemize}
      \item $\norm{x} = 0$ se, e somente se, $x = 0$,
      \item $\norm{xy} = \norm{x} \norm{y}$, e
      \item $\norm{x + y} \leq \max \{ \norm{x}, \norm{y} \}$.
    \end{itemize}
  \end{defn*}

  Em comparação a um valor absoluto geral, a desigualdade triangular satisfeita por um valor absoluto não-arquimediano é mais forte, a \emph{desigualdade triangular mais forte} ou \emph{ultramétrica}.

  \begin{defn*}
    A função $v \from \K \to ]-\infty, \infty]$ é uma \emph{valoração} se ela satisfaz
    \begin{itemize}
      \item $v x = - \infty$ se, e somente se, $x = 0$,
      \item $v (xy) = v x + v y$, e
      \item $v (x + y) \geq \min \{ v x, v y \}$
    \end{itemize}
  \end{defn*}

  Se $\norm{\cdot}$ é um valor absoluto não-arquimediano, então para qualquer $c > 1$, a função $v:= \log_c \norm{\cdot}$ é uma valoração;
  e, vice-versa, se $v$ é uma valoração, então para qualquer $c < 1$ a função $\norm{\cdot} := c^{v(\cdot)}$ é um valor absoluto não-arquimediano.

  \begin{ex*}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item O corpo $\K = \Q_p$ com valoração $v(x) = n$ se $x = p^n \frac{x'}{x''}$ com $p \nmid x', x''$.
      \item O corpo $\K = \F_p((t))$ com valoração $v(x) = n$ se $x = a_n t^n + \dotsb$ com $a_n \neq 0$.
    \end{itemize}
  \end{ex*}

  Poderíamos concluir pelos exemplos que, enquanto o valor absoluto $\norm{\cdot}$ necessita um contorno da definição mas é mais próximo do intuito (adquirido do cálculo real), a valoração é mais próxima da definição, ao custo do intuito.

  \begin{prop}[Propriedades não-arquimedianas]
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item
        Se $x = x_1 + \dotsb + x_n$ e existe $i_0$ em $ \{ 1, \ldots, n \} $ tal que $\norm{x_{i_0}} > \norm{x_i}$ para $i \neq i_0$,
        então $\norm{x} = \norm{x_{i_0}}$;
      \item
        Se $x_n \to x$, então $\norm{x_n} = \norm{x}$ para $n$ suficientemente grande.
      \item
        Se $\K$ é completo, então $\sum_n x_n$ converge se, e somente se, $x_n \to 0$.
    \end{itemize}
  \end{prop}
  \begin{proof}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item
        Observa que (o caso $n = 2$) se $x, y$ em $\K$ e $\norm{x} > \norm{y}$, então $\norm{x + y} \leq \norm{x}$ e
        \[
          \norm{x}
          =
          \norm{x + y-y}
          \leq
          \max \{ \norm{x + y}, \norm{y} \},
        \]
        então, como $\norm{y} < \norm{x}$, segue $\norm{x} \leq \norm{x + y}$.
        Concluímos $\norm{x} = \norm{x + y}$.
      \item
        Se $\epsilon < \norm{x}$, então $\norm{x-x_n} < \epsilon$ para $n$ suficientemente grande;
        logo, pelo primeiro item, $\norm{x_n} = \norm{x}$.
      \item
        Pela desigualdade triangular mais forte,
        \[
          \norm{x_m + \dotsb + x_M} \leq \max \{ \norm{x_m}, \ldots, \norm{x_M} \} \to 0.
          \qedhere
        \]
    \end{itemize}
  \end{proof}

  Seja $\K$ um corpo com valor absoluto não-arquimediano.
  \begin{itemize}
    \item O \emph{anel dos inteiros} $\o_\K := \{ x \text{ em } \K \text{ tal que } \norm{x} \leq 1 \}$,
    \item o \emph{ideal máximo} $\m_\K := \{ x \text{ em } \K \text{ tal que } \norm{x} < 1 \}$, e
    \item o \emph{corpo residual} $\k_\K := \o_\K / \m_\K$.
  \end{itemize}

  Notamos que $\norm{x} = 1$ se, e somente se, $\norm{x^{-1}} = 1$;
  por isso a união disjunta $\o_\K = \o_\K^* \cup \m_\K$;
  isto é, $\m_\K$ é o ideal máximo local.

  A valoração é \emph{discreta} se $v(\K^*)$ é discreta em $\R$;
  se, e somente se, existe um $c$ em $\R$ tal que $v(\K^*) = c \Z$;
  se, e somente se, existe um $\pi_\K$ em $\K$ que gera $\m_\K$.

  Tal $\pi_\K$ é um \emph{uniformizador} de $\K$.

  \begin{ex*}
    \hfill
    \begin{itemize}
      \item
        Se $\K = \Q_p$, então $\o_\K = \Z_p$, $\m_\K = p \Z_p$ e $\k_\K = \F_p$ (e $\pi_\K = p$), e
      \item
        Se $\K = \F_p((t))$, então $\o_\K = \F_p[[t]]$, $\m_\K = t \F_p[[t]]$ e $\k_\K = \F_p$ (e $\pi_\K = t$).
    \end{itemize}
  \end{ex*}

  Um corpo com um valor absoluto $v$ é \emph{local} se
  \begin{itemize}
    \item o espaço métrico induzido é completo, e
    \item a valoração $v$ é discreta, e
    \item o corpo residual $\k_\K$ é finito.
  \end{itemize}

  \begin{ex*}
    Os corpos $\Q_p$ e $\F_p((t))$ são completos.
  \end{ex*}

  \begin{thm*}
    % \label{thm:corpos-locais}
    Vale
    \begin{align}
      \{ \text{ corpos locais } \} & = \{ \text{ extensões finitas de $\Q_p$ } \}\\
                                  & \cup \{ \text{ extensões finitas de $\F_p((t))$ } \}.
    \end{align}
  \end{thm*}

  O seguinte teorema surpreende, porque a partir de uma propriedade inteiramente topológica, a compacidade local, nasce um valor absoluto.
  Este valor absoluto é dado pela \emph{medida de Haar} que existe sobre qualquer grupo topológico localmente compacto.

  \begin{thm*}
    Vale
    \[
      \{ \text{ corpos topológicos localmente compactos } \}
      =
      \{ \R, \C \} \cup \{ \text{ corpos locais } \}.
    \]
  \end{thm*}

% ex: set spelllang=pt:
